<div type="book" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<div type="chap" n="1">
<ab  n="1"> Paulus, Apostolus Jesu Christi per voluntatem Dei, et Timotheus frater, ecclesi&#x00E6; Dei, qu&#x00E6; est Corinthi cum omnibus sanctis, qui sunt in universa Achaia.</ab>
<ab  n="2"> Gratia vobis, et pax a Deo Patre nostro, et Domino Jesu Christo.&#x00B6;</ab>
<ab  n="3"> Benedictus Deus et Pater Domini nostri Jesu Christi, Pater misericordiarum, et Deus totius consolationis,</ab>
<ab  n="4"> qui consolatur nos in omni tribulatione nostra : ut possimus et ipsi consolari eos qui in omni pressura sunt, per exhortationem, qua exhortamur et ipsi a Deo.</ab>
<ab  n="5"> Quoniam sicut abundant passiones Christi in nobis : ita et per Christum abundat consolatio nostra.</ab>
<ab  n="6"> Sive autem tribulamur pro vestra exhortatione et salute, sive consolamur pro vestra consolatione, sive exhortamur pro vestra exhortatione et salute, qu&#x00E6; operatur tolerantiam earumdem passionum, quas et nos patimur :</ab>
<ab  n="7"> ut spes nostra firma sit pro vobis : scientes quod sicut socii passionum estis, sic eritis et consolationis.</ab>
<ab  n="8"> Non enim volumus ignorare vos, fratres, de tribulatione nostra, qu&#x00E6; facta est in Asia, quoniam supra modum gravati sumus supra virtutem, ita ut t&#x00E6;deret nos etiam vivere.</ab>
<ab  n="9"> Sed ipsi in nobismetipsis responsum mortis habuimus, ut non simus fidentes in nobis, sed in Deo, qui suscitat mortuos :</ab>
<ab  n="10"> qui de tantis periculis nos eripuit, et eruit : in quem speramus quoniam et adhuc eripiet,</ab>
<ab  n="11"> adjuvantibus et vobis in oratione pro nobis : ut ex multorum personis, ejus qu&#x00E6; in nobis est donationis, per multos grati&#x00E6; agantur pro nobis.&#x00B6;</ab>
<ab  n="12"> Nam gloria nostra h&#x00E6;c est : testimonium conscienti&#x00E6; nostr&#x00E6;, quod in simplicitate cordis et sinceritate Dei, et non in sapientia carnali, sed in gratia Dei, conversati sumus in hoc mundo : abundantius autem ad vos.</ab>
<ab  n="13"> Non enim alia scribimus vobis, quam qu&#x00E6; legistis, et cognovistis. Spero autem quod usque in finem cognoscetis,</ab>
<ab  n="14"> sicut et cognovistis nos ex parte, quod gloria vestra sumus, sicut et vos nostra, in die Domini nostri Jesu Christi.</ab>
<ab  n="15"> Et hac confidentia volui prius venire ad vos, ut secundam gratiam haberetis :</ab>
<ab  n="16"> et per vos transire in Macedoniam, et iterum a Macedonia venire ad vos, et a vobis deduci in Jud&#x00E6;am.</ab>
<ab  n="17"> Cum ergo hoc voluissem, numquid levitate usus sum ? aut qu&#x00E6; cogito, secundum carnem cogito, ut sit apud me Est et Non ?</ab>
<ab  n="18"> Fidelis autem Deus, quia sermo noster, qui fuit apud vos, non est in illo Est et Non.</ab>
<ab  n="19"> Dei enim Filius Jesus Christus, qui in vobis per nos pr&#x00E6;dicatus est, per me, et Silvanum, et Timotheum, non fuit Est et Non, sed Est in illo fuit.</ab>
<ab  n="20"> Quotquot enim promissiones Dei sunt, in illo Est : ideo et per ipsum Amen Deo ad gloriam nostram.</ab>
<ab  n="21"> Qui autem confirmat nos vobiscum in Christo, et qui unxit nos Deus :</ab>
<ab  n="22"> qui et signavit nos, et dedit pignus Spiritus in cordibus nostris.&#x00B6;</ab>
<ab  n="23"> Ego autem testem Deum invoco in animam meam, quod parcens vobis, non veni ultra Corinthum : non quia dominamur fidei vest&#x00E6;, sed adjutores sumus gaudii vestri : nam fide statis.</ab>
</div>
<div type="chap" n="2">
<ab  n="1"> Statui autem hoc ipsum apud me, ne iterum in tristitia venirem ad vos.</ab>
<ab  n="2"> Si enim ego contristo vos : et quis est, qui me l&#x00E6;tificet, nisi qui contristatur ex me ?</ab>
<ab  n="3"> Et hoc ipsum scripsi vobis, ut non cum venero, tristitiam super tristitiam habeam, de quibus oportuerat me gaudere : confidens in omnibus vobis, quia meum gaudium, omnium vestrum est.</ab>
<ab  n="4"> Nam ex multa tribulatione et angustia cordis scripsi vobis per multas lacrimas : non ut contristemini, sed ut sciatis, quam caritatem habeam abundantius in vobis.&#x00B6;</ab>
<ab  n="5"> Si quis autem contristavit, non me contristavit : sed ex parte, ut non onerem omnes vos.</ab>
<ab  n="6"> Sufficit illi, qui ejusmodi est, objurgatio h&#x00E6;c, qu&#x00E6; fit a pluribus :</ab>
<ab  n="7"> ita ut e contrario magis donetis, et consolemini, ne forte abundantiori tristitia absorbeatur qui ejusmodi est.</ab>
<ab  n="8"> Propter quod obsecro vos, ut confirmetis in illum caritatem.</ab>
<ab  n="9"> Ideo enim et scripsi, ut cognoscam experimentum vestrum, an in omnibus obedientes sitis.</ab>
<ab  n="10"> Cui autem aliquid donastis, et ego : nam et ego quod donavi, si quid donavi, propter vos in persona Christi,</ab>
<ab  n="11"> ut non circumveniamur a Satana : non enim ignoramus cogitationes ejus.&#x00B6;</ab>
<ab  n="12"> Cum venissem autem Troadem propter Evangelium Christi, et ostium mihi apertum esset in Domino,</ab>
<ab  n="13"> non habui requiem spiritui meo, eo quod non invenerim Titum fratrem meum, sed valefaciens eis, profectus sum in Macedoniam.</ab>
<ab  n="14"> Deo autem gratias, qui semper triumphat nos in Christo Jesu, et odorem notiti&#x00E6; su&#x00E6; manifestat per nos in omni loco :</ab>
<ab  n="15"> quia Christi bonus odor sumus Deo in iis qui salvi fiunt, et in iis qui pereunt :</ab>
<ab  n="16"> aliis quidem odor mortis in mortem : aliis autem odor vit&#x00E6; in vitam. Et ad h&#x00E6;c quis tam idoneus ?</ab>
<ab  n="17"> non enim sumus sicut plurimi, adulterantes verbum Dei, sed ex sinceritate, sed sicut ex Deo, coram Deo, in Christo loquimur.</ab>
</div>
<div type="chap" n="3">
<ab  n="1"> Incipimus iterum nosmetipsos commendare ? aut numquid egemus (sicut quidam) commendatitiis epistolis ad vos, aut ex vobis ?</ab>
<ab  n="2"> Epistola nostra vos estis, scripta in cordibus nostris, qu&#x00E6; scitur, et legitur ab omnibus hominibus :</ab>
<ab  n="3"> manifestati quod epistola estis Christi, ministrata a nobis, et scripta non atramento, sed Spiritu Dei vivi : non in tabulis lapideis, sed in tabulis cordis carnalibus.&#x00B6;</ab>
<ab  n="4"> Fiduciam autem talem habemus per Christum ad Deum :</ab>
<ab  n="5"> non quod sufficientes simus cogitare aliquid a nobis, quasi ex nobis : sed sufficientia nostra ex Deo est :</ab>
<ab  n="6"> qui et idoneos nos fecit ministros novi testamenti : non littera, sed Spiritu : littera enim occidit, Spiritus autem vivificat.</ab>
<ab  n="7"> Quod si ministratio mortis litteris deformata in lapidibus fuit in gloria, ita ut non possent intendere filii Isra&#x00EB;l in faciem Moysi propter gloriam vultus ejus, qu&#x00E6; evacuatur :</ab>
<ab  n="8"> quomodo non magis ministratio Spiritus erit in gloria ?</ab>
<ab  n="9"> Nam si ministratio damnationis gloria est : multo magis abundat ministerium justiti&#x00E6; in gloria.</ab>
<ab  n="10"> Nam nec glorificatum est, quod claruit in hac parte, propter excellentem gloriam.</ab>
<ab  n="11"> Si enim quod evacuatur, per gloriam est : multo magis quod manet, in gloria est.&#x00B6;</ab>
<ab  n="12"> Habentes igitur talem spem, multa fiducia utimur :</ab>
<ab  n="13"> et non sicut Moyses ponebat velamen super faciem suam, ut non intenderent filii Isra&#x00EB;l in faciem ejus, quod evacuatur,</ab>
<ab  n="14"> sed obtusi sunt sensus eorum. Usque in hodiernum enim diem, idipsum velamen in lectione veteris testamenti manet non revelatum (quoniam in Christo evacuatur),</ab>
<ab  n="15"> sed usque in hodiernum diem, cum legitur Moyses, velamen positum est super cor eorum.</ab>
<ab  n="16"> Cum autem conversus fuerit ad Dominum, auferetur velamen.</ab>
<ab  n="17"> Dominus autem Spiritus est : ubi autem Spiritus Domini, ibi libertas.</ab>
<ab  n="18"> Nos vero omnes, revelata facie gloriam Domini speculantes, in eamdem imaginem transformamur a claritate in claritatem, tamquam a Domini Spiritu.</ab>
</div>
<div type="chap" n="4">
<ab  n="1"> Ideo habentes administrationem, juxta quod misericordiam consecuti sumus, non deficimus,</ab>
<ab  n="2"> sed abdicamus occulta dedecoris, non ambulantes in astutia, neque adulterantes verbum Dei, sed in manifestatione veritatis commendantes nosmetipsos ad omnem conscientiam hominum coram Deo.</ab>
<ab  n="3"> Quod si etiam opertum est Evangelium nostrum, in iis, qui pereunt, est opertum :</ab>
<ab  n="4"> in quibus Deus hujus s&#x00E6;culi exc&#x00E6;cavit mentes infidelium, ut non fulgeat illis illuminatio Evangelii glori&#x00E6; Christi, qui est imago Dei.</ab>
<ab  n="5"> Non enim nosmetipsos pr&#x00E6;dicamus, sed Jesum Christum Dominum nostrum : nos autem servos vestros per Jesum :</ab>
<ab  n="6"> quoniam Deus, qui dixit de tenebris lucem splendescere, ipse illuxit in cordibus nostris ad illuminationem scienti&#x00E6; claritatis Dei, in facie Christi Jesu.&#x00B6;</ab>
<ab  n="7"> Habemus autem thesaurum istum in vasis fictilibus : ut sublimitas sit virtutis Dei, et non ex nobis.</ab>
<ab  n="8"> In omnibus tribulationem patimur, sed non angustiamur : aporiamur, sed non destituimur :</ab>
<ab  n="9"> persecutionem patimur, sed non derelinquimur : dejicimur, sed non perimus :</ab>
<ab  n="10"> semper mortificationem Jesu in corpore nostro circumferentes, ut et vita Jesu manifestetur in corporibus nostris.</ab>
<ab  n="11"> Semper enim nos, qui vivimus, in mortem tradimur propter Jesum : ut et vita Jesu manifestetur in carne nostra mortali.</ab>
<ab  n="12"> Ergo mors in nobis operatur, vita autem in vobis.</ab>
<ab  n="13"> Habentes autem eumdem spiritum fidei, sicut scriptum est : Credidi, propter quod locutus sum : et nos credimus, propter quod et loquimur :</ab>
<ab  n="14"> scientes quoniam qui suscitavit Jesum, et nos cum Jesu suscitabit, et constituet vobiscum.</ab>
<ab  n="15"> Omnia enim propter vos : ut gratia abundans, per multos in gratiarum actione, abundet in gloriam Dei.</ab>
<ab  n="16"> Propter quod non deficimus : sed licet is, qui foris est, noster homo corrumpatur, tamen is, qui intus est, renovatur de die in diem.</ab>
<ab  n="17"> Id enim, quod in pr&#x00E6;senti est momentaneum et leve tribulationis nostr&#x00E6;, supra modum in sublimitate &#x00E6;ternum glori&#x00E6; pondus operatur in nobis,</ab>
<ab  n="18"> non contemplantibus nobis qu&#x00E6; videntur, sed qu&#x00E6; non videntur. Qu&#x00E6; enim videntur, temporalia sunt : qu&#x00E6; autem non videntur, &#x00E6;terna sunt.</ab>
</div>
<div type="chap" n="5">
<ab  n="1"> Scimus enim quoniam si terrestris domus nostra hujus habitationis dissolvatur, quod &#x00E6;dificationem ex Deo habemus, domum non manufactam, &#x00E6;ternam in c&#x00E6;lis.</ab>
<ab  n="2"> Nam et in hoc ingemiscimus, habitationem nostram, qu&#x00E6; de c&#x00E6;lo est, superindui cupientes :</ab>
<ab  n="3"> si tamen vestiti, non nudi inveniamur.</ab>
<ab  n="4"> Nam et qui sumus in hoc tabernaculo, ingemiscimus gravati : eo quod nolumus expoliari, sed supervestiri, ut absorbeatur quod mortale est, a vita.</ab>
<ab  n="5"> Qui autem efficit nos in hoc ipsum, Deus, qui dedit nobis pignus Spiritus.</ab>
<ab  n="6"> Audentes igitur semper, scientes quoniam dum sumus in corpore, peregrinamur a Domino</ab>
<ab  n="7"> (per fidem enim ambulamus, et non per speciem) :</ab>
<ab  n="8"> audemus autem, et bonam voluntatem habemus magis peregrinari a corpore, et pr&#x00E6;sentes esse ad Dominum.</ab>
<ab  n="9"> Et ideo contendimus, sive absentes, sive pr&#x00E6;sentes, placere illi.</ab>
<ab  n="10"> Omnes enim nos manifestari oportet ante tribunal Christi, ut referat unusquisque propria corporis, prout gessit, sive bonum, sive malum.&#x00B6;</ab>
<ab  n="11"> Scientes ergo timorem Domini, hominibus suademus, Deo autem manifesti sumus. Spero autem et in conscientiis vestris manifestos nos esse.</ab>
<ab  n="12"> Non iterum commendamus nos vobis, sed occasionem damus vobis gloriandi pro nobis : ut habeatis ad eos qui in facie gloriantur, et non in corde.</ab>
<ab  n="13"> Sive enim mente excedimus Deo : sive sobrii sumus, vobis.</ab>
<ab  n="14"> Caritas enim Christi urget nos : &#x00E6;stimantes hoc, quoniam si unus pro omnibus mortuus est, ergo omnes mortui sunt :</ab>
<ab  n="15"> et pro omnibus mortuus est Christus : ut, et qui vivunt, jam non sibi vivant, sed ei qui pro ipsis mortuus est et resurrexit.</ab>
<ab  n="16"> Itaque nos ex hoc neminem novimus secundum carnem. Et si cognovimus secundum carnem Christum, sed nunc jam non novimus.</ab>
<ab  n="17"> Si qua ergo in Christo nova creatura, vetera transierunt : ecce facta sunt omnia nova.</ab>
<ab  n="18"> Omnia autem ex Deo, qui nos reconciliavit sibi per Christum : et dedit nobis ministerium reconciliationis,</ab>
<ab  n="19"> quoniam quidem Deus erat in Christo mundum reconcilians sibi, non reputans illis delicta ipsorum, et posuit in nobis verbum reconciliationis.</ab>
<ab  n="20"> Pro Christo ergo legatione fungimur, tamquam Deo exhortante per nos. Obsecramus pro Christo, reconciliamini Deo.</ab>
<ab  n="21"> Eum, qui non noverat peccatum, pro nobis peccatum fecit, ut nos efficeremur justitia Dei in ipso.</ab>
</div>
<div type="chap" n="6">
<ab  n="1"> Adjuvantes autem exhortamur ne in vacuum gratiam Dei recipiatis.</ab>
<ab  n="2"> Ait enim : Tempore accepto exaudivi te, et in die salutis adjuvi te. Ecce nunc tempus acceptabile, ecce nunc dies salutis.</ab>
<ab  n="3"> Nemini dantes ullam offensionem, ut non vituperetur ministerium nostrum :</ab>
<ab  n="4"> sed in omnibus exhibeamus nosmetipsos sicut Dei ministros in multa patientia, in tribulationibus, in necessitatibus, in angustiis,</ab>
<ab  n="5"> in plagis, in carceribus, in seditionibus, in laboribus, in vigiliis, in jejuniis,</ab>
<ab  n="6"> in castitate, in scientia, in longanimitate, in suavitate, in Spiritu Sancto, in caritate non ficta,</ab>
<ab  n="7"> in verbo veritatis, in virtute Dei, per arma justiti&#x00E6; a dextris et a sinistris,</ab>
<ab  n="8"> per gloriam, et ignobilitatem, per infamiam, et bonam famam : ut seductores, et veraces, sicut qui ignoti, et cogniti :</ab>
<ab  n="9"> quasi morientes, et ecce vivimus : ut castigati, et non mortificati :</ab>
<ab  n="10"> quasi tristes, semper autem gaudentes : sicut egentes, multos autem locupletantes : tamquam nihil habentes, et omnia possidentes.&#x00B6;</ab>
<ab  n="11"> Os nostrum patet ad vos, o Corinthii ; cor nostrum dilatatum est.</ab>
<ab  n="12"> Non angustiamini in nobis : angustiamini autem in visceribus vestris :</ab>
<ab  n="13"> eamdem autem habentes remunerationem, tamquam filiis dico, dilatamini et vos.&#x00B6;</ab>
<ab  n="14"> Nolite jugum ducere cum infidelibus. Qu&#x00E6; enim participatio justiti&#x00E6; cum iniquitate ? aut qu&#x00E6; societas luci ad tenebras ?</ab>
<ab  n="15"> qu&#x00E6; autem conventio Christi ad Belial ? aut qu&#x00E6; pars fideli cum infideli ?</ab>
<ab  n="16"> qui autem consensus templo Dei cum idolis ? vos enim estis templum Dei vivi, sicut dicit Deus : [Quoniam inhabitabo in illis, et inambulabo inter eos,/ et ero illorum Deus, et ipsi erunt mihi populus./</ab>
<ab  n="17"> Propter quod exite de medio eorum,/ et separamini, dicit Dominus,/ et immundum ne tetigeritis :/</ab>
<ab  n="18"> et ego recipiam vos :/ et ero vobis in patrem,/ et vos eritis mihi in filios et filias,/ dicit Dominus omnipotens.]</ab>
</div>
<div type="chap" n="7">
<ab  n="1"> Has ergo habentes promissiones, carissimi, mundemus nos ab omni inquinamento carnis et spiritus, perficientes sanctificationem in timore Dei.</ab>
<ab  n="2"> Capite nos. Neminem l&#x00E6;simus, neminem corrupimus, neminem circumvenimus.</ab>
<ab  n="3"> Non ad condemnationem vestram dico : pr&#x00E6;diximus enim quod in cordibus nostris estis ad commoriendum et ad convivendum.</ab>
<ab  n="4"> Multa mihi fiducia est apud vos, multa mihi gloriatio pro vobis : repletus sum consolatione ; superabundo gaudio in omni tribulatione nostra.</ab>
<ab  n="5"> Nam et cum venissemus in Macedoniam, nullam requiem habuit caro nostra, sed omnem tribulationem passi sumus : foris pugn&#x00E6;, intus timores.</ab>
<ab  n="6"> Sed qui consolatur humiles, consolatus est nos Deus in adventu Titi.</ab>
<ab  n="7"> Non solum autem in adventu ejus, sed etiam in consolatione, qua consolatus est in vobis, referens nobis vestrum desiderium, vestrum fletum, vestram &#x00E6;mulationem pro me, ita ut magis gauderem.&#x00B6;</ab>
<ab  n="8"> Quoniam etsi contristavi vos in epistola, non me p&#x0153;nitet : etsi p&#x0153;niteret, videns quod epistola illa (etsi ad horam) vos contristavit,</ab>
<ab  n="9"> nunc gaudeo : non quia contristati estis, sed quia contristati estis ad p&#x0153;nitentiam. Contristati enim estis ad Deum, ut in nullo detrimentum patiamini ex nobis.</ab>
<ab  n="10"> Qu&#x00E6; enim secundum Deum tristitia est, p&#x0153;nitentiam in salutem stabilem operatur : s&#x00E6;culi autem tristitia mortem operatur.</ab>
<ab  n="11"> Ecce enim hoc ipsum, secundum Deum contristari vos, quantam in vobis operatur sollicitudinem : sed defensionem, sed indignationem, sed timorem, sed desiderium, sed &#x00E6;mulationem, sed vindictam : in omnibus exhibuistis vos incontaminatos esse negotio.</ab>
<ab  n="12"> Igitur, etsi scripsi vobis, non propter eum qui fecit injuriam, nec propter eum qui passus est : sed ad manifestandam sollicitudinem nostram, quam habemus pro vobis</ab>
<ab  n="13"> coram Deo : ideo consolati sumus. In consolatione autem nostra, abundantius magis gavisi sumus super gaudio Titi, quia refectus est spiritus ejus ab omnibus vobis :</ab>
<ab  n="14"> et si quid apud illum de vobis gloriatus sum, non sum confusus : sed sicut omnia vobis in veritate locuti sumus, ita et gloriatio nostra, qu&#x00E6; fuit ad Titum, veritas facta est,</ab>
<ab  n="15"> et viscera ejus abundantius in vobis sunt, reminiscentis omnium vestrum obedientiam : quomodo cum timore et tremore excepistis illum.</ab>
<ab  n="16"> Gaudeo quod in omnibus confido in vobis.</ab>
</div>
<div type="chap" n="8">
<ab  n="1"> Notam autem facimus vobis, fratres, gratiam Dei, qu&#x00E6; data est in ecclesiis Macedoni&#x00E6; :</ab>
<ab  n="2"> quod in multo experimento tribulationis abundantia gaudii ipsorum fuit, et altissima paupertas eorum, abundavit in divitias simplicitatis eorum :</ab>
<ab  n="3"> quia secundum virtutem testimonium illis reddo, et supra virtutem voluntarii fuerunt,</ab>
<ab  n="4"> cum multa exhortatione obsecrantes nos gratiam, et communicationem ministerii, quod fit in sanctos.</ab>
<ab  n="5"> Et non sicut speravimus, sed semetipsos dederunt primum Domino, deinde nobis per voluntatem Dei,</ab>
<ab  n="6"> ita ut rogaremus Titum, ut quemadmodum c&#x0153;pit, ita et perficiat in vobis etiam gratiam istam.</ab>
<ab  n="7"> Sed sicut in omnibus abundatis fide, et sermone, et scientia, et omni sollicitudine, insuper et caritate vestra in nos, ut et in hac gratia abundetis.</ab>
<ab  n="8"> Non quasi imperans dico : sed per aliorum sollicitudinem, etiam vestr&#x00E6; caritatis ingenium bonum comprobans.</ab>
<ab  n="9"> Scitis enim gratiam Domini nostri Jesu Christi, quoniam propter vos egenus factus est, cum esset dives, ut illius inopia vos divites essetis.</ab>
<ab  n="10"> Et consilium in hoc do : hoc enim vobis utile est, qui non solum facere, sed et velle c&#x0153;pistis ab anno priore :</ab>
<ab  n="11"> nunc vero et facto perficite : ut quemadmodum promptus est animus voluntatis, ita sit et perficiendi ex eo quod habetis.</ab>
<ab  n="12"> Si enim voluntas prompta est, secundum id quod habet, accepta est, non secundum id quod non habet.</ab>
<ab  n="13"> Non enim ut aliis sit remissio, vobis autem tribulatio, sed ex &#x00E6;qualitate.</ab>
<ab  n="14"> In pr&#x00E6;senti tempore vestra abundantia illorum inopiam suppleat : ut et illorum abundantia vestr&#x00E6; inopi&#x00E6; sit supplementum, ut fiat &#x00E6;qualitas, sicut scriptum est :</ab>
<ab  n="15"> Qui multum, non abundavit : et qui modicum, non minoravit.&#x00B6;</ab>
<ab  n="16"> Gratias autem Deo, qui dedit eamdem sollicitudinem pro vobis in corde Titi,</ab>
<ab  n="17"> quoniam exhortationem quidem suscepit : sed cum sollicitior esset, sua voluntate profectus est ad vos.</ab>
<ab  n="18"> Misimus etiam cum illo fratrem, cujus laus est in Evangelio per omnes ecclesias :</ab>
<ab  n="19"> non solum autem, sed et ordinatus est ab ecclesiis comes peregrinationis nostr&#x00E6; in hanc gratiam, qu&#x00E6; ministratur a nobis ad Domini gloriam, et destinatam voluntatem nostram :</ab>
<ab  n="20"> devitantes hoc, ne quis nos vituperet in hac plenitudine, qu&#x00E6; ministratur a nobis.</ab>
<ab  n="21"> Providemus enim bona non solum coram Deo, sed etiam coram hominibus.</ab>
<ab  n="22"> Misimus autem cum illis et fratrem nostrum, quem probavimus in multis s&#x00E6;pe sollicitum esse : nunc autem multo sollicitiorem, confidentia multa in vos,</ab>
<ab  n="23"> sive pro Tito, qui est socius meus, et in vos adjutor, sive fratres nostri, Apostoli ecclesiarum, gloria Christi.</ab>
<ab  n="24"> Ostensionem ergo, qu&#x00E6; est caritatis vestr&#x00E6;, et nostr&#x00E6; glori&#x00E6; pro vobis, in illos ostendite in faciem ecclesiarum.</ab>
</div>
<div type="chap" n="9">
<ab  n="1"> Nam de ministerio, quod fit in sanctos ex abundanti est mihi scribere vobis.</ab>
<ab  n="2"> Scio enim promptum animum vestrum : pro quo de vobis glorior apud Macedones. Quoniam et Achaia parata est ab anno pr&#x00E6;terito, et vestra &#x00E6;mulatio provocavit plurimos.</ab>
<ab  n="3"> Misi autem fratres : ut ne quod gloriamur de vobis, evacuetur in hac parte, ut (quemadmodum dixi) parati sitis :</ab>
<ab  n="4"> ne cum venerint Macedones mecum, et invenerint vos imparatos, erubescamus nos (ut non dicamus vos) in hac substantia.</ab>
<ab  n="5"> Necessarium ergo existimavi rogare fratres, ut pr&#x00E6;veniant ad vos, et pr&#x00E6;parent repromissam benedictionem hanc paratam esse sic, quasi benedictionem, non tamquam avaritiam.&#x00B6;</ab>
<ab  n="6"> Hoc autem dico : qui parce seminat, parce et metet : et qui seminat in benedictionibus, de benedictionibus et metet.</ab>
<ab  n="7"> Unusquisque, prout destinavit in corde suo, non ex tristitia, aut ex necessitate : hilarem enim datorem diligit Deus.</ab>
<ab  n="8"> Potens est autem Deus omnem gratiam abundare facere in vobis : ut in omnibus semper omnem sufficientiam habentes, abundetis in omne opus bonum,</ab>
<ab  n="9"> sicut scriptum est : Dispersit, dedit pauperibus : justitia ejus manet in s&#x00E6;culum s&#x00E6;culi.</ab>
<ab  n="10"> Qui autem administrat semen seminanti : et panem ad manducandum pr&#x00E6;stabit, et multiplicabit semen vestrum, et augebit incrementa frugum justiti&#x00E6; vestr&#x00E6; :</ab>
<ab  n="11"> ut in omnibus locupletati abundetis in omnem simplicitatem, qu&#x00E6; operatur per nos gratiarum actionem Deo.</ab>
<ab  n="12"> Quoniam ministerium hujus officii non solum supplet ea qu&#x00E6; desunt sanctis, sed etiam abundat per multas gratiarum actiones in Domino,</ab>
<ab  n="13"> per probationem ministerii hujus, glorificantes Deum in obedientia confessionis vestr&#x00E6;, in Evangelium Christi, et simplicitate communicationis in illos, et in omnes,</ab>
<ab  n="14"> et in ipsorum obsecratione pro vobis, desiderantium vos propter eminentem gratiam Dei in vobis.</ab>
<ab  n="15"> Gratias Deo super inenarrabili dono ejus.</ab>
</div>
<div type="chap" n="10">
<ab  n="1"> Ipse autem ego Paulus obsecro vos per mansuetudinem et modestiam Christi, qui in facie quidem humilis sum inter vos, absens autem confido in vos.</ab>
<ab  n="2"> Rogo autem vos ne pr&#x00E6;sens audeam per eam confidentiam, qua existimor audere in quosdam, qui arbitrantur nos tamquam secundum carnem ambulemus.</ab>
<ab  n="3"> In carne enim ambulantes, non secundum carnem militamus.</ab>
<ab  n="4"> Nam arma militi&#x00E6; nostr&#x00E6; non carnalia sunt, sed potentia Deo ad destructionem munitionum, consilia destruentes,</ab>
<ab  n="5"> et omnem altitudinem extollentem se adversus scientiam Dei, et in captivitatem redigentes omnem intellectum in obsequium Christi,</ab>
<ab  n="6"> et in promptu habentes ulcisci omnem inobedientiam, cum impleta fuerit vestra obedientia.&#x00B6;</ab>
<ab  n="7"> Qu&#x00E6; secundum faciem sunt, videte. Si quis confidit sibi Christi se esse, hoc cogitet iterum apud se : quia sicut ipse Christi est, ita et nos.</ab>
<ab  n="8"> Nam etsi amplius aliquid gloriatus fuero de potestate nostra, quam dedit nobis Dominus in &#x00E6;dificationem, et non in destructionem vestram, non erubescam.</ab>
<ab  n="9"> Ut autem non existimer tamquam terrere vos per epistolas :</ab>
<ab  n="10"> quoniam quidem epistol&#x00E6;, inquiunt, graves sunt et fortes : pr&#x00E6;sentia autem corporis infirma, et sermo contemptibilis :</ab>
<ab  n="11"> hoc cogitet qui ejusmodi est, quia quales sumus verbo per epistolas absentes, tales et pr&#x00E6;sentes in facto.&#x00B6;</ab>
<ab  n="12"> Non enim audemus inserere, aut comparare nos quibusdam, qui seipsos commendant : sed ipsi in nobis nosmetipsos metientes, et comparantes nosmetipsos nobis.</ab>
<ab  n="13"> Nos autem non in immensum gloriabimur, sed secundum mensuram regul&#x00E6;, qua mensus est nobis Deus, mensuram pertingendi usque ad vos.</ab>
<ab  n="14"> Non enim quasi non pertingentes ad vos, superextendimus nos : usque ad vos enim pervenimus in Evangelio Christi.</ab>
<ab  n="15"> Non in immensum gloriantes in alienis laboribus : spem autem habentes crescentis fidei vestr&#x00E6;, in vobis magnificari secundum regulam nostram in abundantiam,</ab>
<ab  n="16"> etiam in illa, qu&#x00E6; ultra vos sunt, evangelizare, non in aliena regula in iis qu&#x00E6; pr&#x00E6;parata sunt gloriari.</ab>
<ab  n="17"> Qui autem gloriatur, in Domino glorietur.</ab>
<ab  n="18"> Non enim qui seipsum commendat, ille probatus est : sed quem Deus commendat.</ab>
</div>
<div type="chap" n="11">
<ab  n="1"> Utinam sustineretis modicum quid insipienti&#x00E6; me&#x00E6;, sed et supportare me :</ab>
<ab  n="2"> &#x00E6;mulor enim vos Dei &#x00E6;mulatione. Despondi enim vos uni viro, virginem castam exhibere Christo.</ab>
<ab  n="3"> Timeo autem ne sicut serpens Hevam seduxit astutia sua, ita corrumpantur sensus vestri, et excidant a simplicitate, qu&#x00E6; est in Christo.</ab>
<ab  n="4"> Nam si is qui venit, alium Christum pr&#x00E6;dicat, quem non pr&#x00E6;dicavimus, aut alium spiritum accipitis, quem non accepistis : aut aliud Evangelium, quod non recepistis : recte pateremini.</ab>
<ab  n="5"> Existimo enim nihil me minus fecisse a magnis Apostolis.</ab>
<ab  n="6"> Nam etsi imperitus sermone, sed non scientia, in omnibus autem manifestati sumus vobis.&#x00B6;</ab>
<ab  n="7"> Aut numquid peccatum feci, meipsum humilians, ut vos exaltemini ? quoniam gratis Evangelium Dei evangelizavi vobis ?</ab>
<ab  n="8"> Alias ecclesias expoliavi, accipiens stipendium ad ministerium vestrum.</ab>
<ab  n="9"> Et cum essem apud vos, et egerem, nulli onerosus fui : nam quod mihi deerat, suppleverunt fratres, qui venerunt a Macedonia : et in omnibus sine onere me vobis servavi, et servabo.</ab>
<ab  n="10"> Est veritas Christi in me, quoniam h&#x00E6;c gloriatio non infringetur in me in regionibus Achai&#x00E6;.</ab>
<ab  n="11"> Quare ? quia non diligo vos ? Deus scit.</ab>
<ab  n="12"> Quod autem facio, et faciam : ut amputem occasionem eorum qui volunt occasionem, ut in quo gloriantur, inveniantur sicut et nos.</ab>
<ab  n="13"> Nam ejusmodi pseudoapostoli sunt operarii subdoli, transfigurantes se in apostolos Christi.</ab>
<ab  n="14"> Et non mirum : ipse enim Satanas transfigurat se in angelum lucis.</ab>
<ab  n="15"> Non est ergo magnum, si ministri ejus transfigurentur velut ministri justiti&#x00E6; : quorum finis erit secundum opera ipsorum.&#x00B6;</ab>
<ab  n="16"> Iterum dico (ne quis me putet insipientem esse, alioquin velut insipientem accipite me, ut et ego modicum quid glorier),</ab>
<ab  n="17"> quod loquor, non loquor secundum Deum, sed quasi in insipientia, in hac substantia glori&#x00E6;.</ab>
<ab  n="18"> Quoniam multi gloriantur secundum carnem : et ego gloriabor.</ab>
<ab  n="19"> Libenter enim suffertis insipientes, cum sitis ipsi sapientes.</ab>
<ab  n="20"> Sustinetis enim si quis vos in servitutem redigit, si quis devorat, si quis accipit, si quis extollitur, si quis in faciem vos c&#x00E6;dit.</ab>
<ab  n="21"> Secundum ignobilitatem dico, quasi nos infirmi fuerimus in hac parte. In quo quis audet (in insipientia dico) audeo et ego :</ab>
<ab  n="22"> Hebr&#x00E6;i sunt, et ego : Isra&#x00EB;lit&#x00E6; sunt, et ego : semen Abrah&#x00E6; sunt, et ego.&#x00B6;</ab>
<ab  n="23"> Ministri Christi sunt (ut minus sapiens dico), plus ego : in laboribus plurimis, in carceribus abundantius, in plagis supra modum, in mortibus frequenter.</ab>
<ab  n="24"> A Jud&#x00E6;is quinquies, quadragenas, una minus, accepi.</ab>
<ab  n="25"> Ter virgis c&#x00E6;sus sum, semel lapidatus sum : ter naufragium feci, nocte et die in profundo maris fui,</ab>
<ab  n="26"> in itineribus s&#x00E6;pe, periculis fluminum, periculis latronum, periculis ex genere, periculis ex gentibus, periculis in civitate, periculis in solitudine, periculis in mari, periculis in falsis fratribus :</ab>
<ab  n="27"> in labore et &#x00E6;rumna, in vigiliis multis, in fame et siti, in jejuniis multis, in frigore et nuditate,</ab>
<ab  n="28"> pr&#x00E6;ter illa qu&#x00E6; extrinsecus sunt, instantia mea quotidiana, sollicitudo omnium ecclesiarum.</ab>
<ab  n="29"> Quis infirmatur, et ego non infirmor ? quis scandalizatur, et ego non uror ?</ab>
<ab  n="30"> Si gloriari oportet, qu&#x00E6; infirmitatis me&#x00E6; sunt, gloriabor.</ab>
<ab  n="31"> Deus et Pater Domini nostri Jesu Christi, qui est benedictus in s&#x00E6;cula, scit quod non mentior.</ab>
<ab  n="32"> Damasci pr&#x00E6;positus gentis Aret&#x00E6; regis custodiebat civitatem Damascenorum ut me comprehenderet :</ab>
<ab  n="33"> et per fenestram in sporta dimissus sum per murum, et sic effugi manus ejus.</ab>
</div>
<div type="chap" n="12">
<ab  n="1"> Si gloriari oportet (non expedit quidem), veniam autem ad visiones et revelationes Domini.</ab>
<ab  n="2"> Scio hominem in Christo ante annos quatuordecim, sive in corpore nescio, sive extra corpus nescio, Deus scit, raptum hujusmodi usque ad tertium c&#x00E6;lum.</ab>
<ab  n="3"> Et scio hujusmodi hominem sive in corpore, sive extra corpus nescio, Deus scit :</ab>
<ab  n="4"> quoniam raptus est in paradisum : et audivit arcana verba, qu&#x00E6; non licet homini loqui.</ab>
<ab  n="5"> Pro hujusmodi gloriabor : pro me autem nihil gloriabor nisi in infirmitatibus meis.</ab>
<ab  n="6"> Nam etsi voluero gloriari, non ero insipiens : veritatem enim dicam : parco autem, ne quis me existimet supra id quod videt in me, aut aliquid audit ex me.</ab>
<ab  n="7"> Et ne magnitudo revelationum extollat me, datus est mihi stimulus carnis me&#x00E6; angelus Satan&#x00E6;, qui me colaphizet.</ab>
<ab  n="8"> Propter quod ter Dominum rogavi ut discederet a me :</ab>
<ab  n="9"> et dixit mihi : Sufficit tibi gratia mea : nam virtus in infirmitate perficitur. Libenter igitur gloriabor in infirmitatibus meis, ut inhabitet in me virtus Christi.</ab>
<ab  n="10"> Propter quod placeo mihi in infirmitatibus meis, in contumeliis, in necessitatibus, in persecutionibus, in angustiis pro Christo : cum enim infirmor, tunc potens sum.</ab>
<ab  n="11"> Factus sum insipiens, vos me co&#x00EB;gistis. Ego enim a vobis debui commendari : nihil enim minus fui ab iis, qui sunt supra modum Apostoli : tametsi nihil sum :</ab>
<ab  n="12"> signa tamen apostolatus mei facta sunt super vos in omni patientia, in signis, et prodigiis, et virtutibus.</ab>
<ab  n="13"> Quid est enim, quod minus habuistis pr&#x00E6; ceteris ecclesiis, nisi quod ego ipse non gravavi vos ? donate mihi hanc injuriam.&#x00B6;</ab>
<ab  n="14"> Ecce tertio hoc paratus sum venire ad vos : et non ero gravis vobis. Non enim qu&#x00E6;ro qu&#x00E6; vestra sunt, sed vos. Nec enim debent filii parentibus thesaurizare, sed parentes filiis.</ab>
<ab  n="15"> Ego autem libentissime impendam, et super impendar ipse pro animabus vestris : licet plus vos diligens, minus diligar.</ab>
<ab  n="16"> Sed esto : ego vos non gravavi : sed cum essem astutus, dolo vos cepi.</ab>
<ab  n="17"> Numquid per aliquem eorum, quod misi ad vos, circumveni vos ?</ab>
<ab  n="18"> Rogavi Titum, et misi cum illo fratrem. Numquid Titus vos circumvenit ? nonne eodem spiritu ambulavimus ? nonne iisdem vestigiis ?&#x00B6;</ab>
<ab  n="19"> Olim putatis quod excusemus nos apud vos ? coram Deo in Christo loquimur : omnia autem, carissimi, propter &#x00E6;dificationem vestram.</ab>
<ab  n="20"> Timeo enim ne forte cum venero, non quales volo, inveniam vos : et ego inveniar a vobis, qualem non vultis : ne forte contentiones, &#x00E6;mulationes, animositates, dissensiones, detractiones, susurrationes, inflationes, seditiones sint inter vos :</ab>
<ab  n="21"> ne iterum cum venero, humiliet me Deus apud vos, et lugeam multos ex iis qui ante peccaverunt, et non egerunt p&#x0153;nitentiam super immunditia, et fornicatione, et impudicitia, quam gesserunt.</ab>
</div>
<div type="chap" n="13">
<ab  n="1"> Ecce tertio hoc venio ad vos : in ore duorum vel trium testium stabit omne verbum.</ab>
<ab  n="2"> Pr&#x00E6;dixi, et pr&#x00E6;dico, ut pr&#x00E6;sens, et nunc absens iis qui ante peccaverunt, et ceteris omnibus, quoniam si venero iterum, non parcam.</ab>
<ab  n="3"> An experimentum qu&#x00E6;ritis ejus, qui in me loquitur Christus, qui in vobis non infirmatur, sed potens est in vobis ?</ab>
<ab  n="4"> Nam etsi crucifixus est ex infirmitate : sed vivit ex virtute Dei. Nam et nos infirmi sumus in illo : sed vivemus cum eo ex virtute Dei in vobis.</ab>
<ab  n="5"> Vosmetipsos tentate si estis in fide : ipsi vos probate. An non cognoscitis vosmetipsos quia Christus Jesus in vobis est ? nisi forte reprobi estis.</ab>
<ab  n="6"> Spero autem quod cognoscetis, quia nos non sumus reprobi.</ab>
<ab  n="7"> Oramus autem Deum ut nihil mali faciatis, non ut nos probati appareamus, sed ut vos quod bonum est faciatis : nos autem ut reprobi simus.</ab>
<ab  n="8"> Non enim possumus aliquid adversus veritatem, sed pro veritate.</ab>
<ab  n="9"> Gaudemus enim, quoniam nos infirmi sumus, vos autem potentes estis. Hoc et oramus, vestram consummationem.</ab>
<ab  n="10"> Ideo h&#x00E6;c absens scribo, ut non pr&#x00E6;sens durius agam secundum potestatem, quam Dominus dedit mihi in &#x00E6;dificationem, et non in destructionem.&#x00B6;</ab>
<ab  n="11"> De cetero, fratres, gaudete, perfecti estote, exhortamini, idem sapite, pacem habete, et Deus pacis et dilectionis erit vobiscum.</ab>
<ab  n="12"> Salutate invicem in osculo sancto. Salutant vos omnes sancti.</ab>
<ab  n="13"> Gratia Domini nostri Jesu Christi, et caritas Dei, et communicatio Sancti Spiritus sit cum omnibus vobis. Amen.</ab>
</div>
</div>
