<div type="book" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<div type="chap" n="1">
<ab  n="1"> Primum quidem sermonem feci de omnibus, o Theophile, qu&#x00E6; c&#x0153;pit Jesus facere et docere</ab>
<ab  n="2"> usque in diem qua pr&#x00E6;cipiens Apostolis per Spiritum Sanctum, quos elegit, assumptus est :</ab>
<ab  n="3"> quibus et pr&#x00E6;buit seipsum vivum post passionem suam in multis argumentis, per dies quadraginta apparens eis, et loquens de regno Dei.&#x00B6;</ab>
<ab  n="4"> Et convescens, pr&#x00E6;cepit eis ab Jerosolymis ne discederent, sed exspectarent promissionem Patris, quam audistis (inquit) per os meum :</ab>
<ab  n="5"> quia Joannes quidem baptizavit aqua, vos autem baptizabimini Spiritu Sancto non post multos hos dies.</ab>
<ab  n="6"> Igitur qui convenerant, interrogabant eum, dicentes : Domine, si in tempore hoc restitues regnum Isra&#x00EB;l ?</ab>
<ab  n="7"> Dixit autem eis : Non est vestrum nosse tempora vel momenta qu&#x00E6; Pater posuit in sua potestate :</ab>
<ab  n="8"> sed accipietis virtutem supervenientis Spiritus Sancti in vos, et eritis mihi testes in Jerusalem, et in omni Jud&#x00E6;a, et Samaria, et usque ad ultimum terr&#x00E6;.&#x00B6;</ab>
<ab  n="9"> Et cum h&#x00E6;c dixisset, videntibus illis, elevatus est : et nubes suscepit eum ab oculis eorum.</ab>
<ab  n="10"> Cumque intuerentur in c&#x00E6;lum euntem illum, ecce duo viri astiterunt juxta illos in vestibus albis,</ab>
<ab  n="11"> qui et dixerunt : Viri Galil&#x00E6;i, quid statis aspicientes in c&#x00E6;lum ? Hic Jesus, qui assumptus est a vobis in c&#x00E6;lum, sic veniet quemadmodum vidistis eum euntem in c&#x00E6;lum.&#x00B6;</ab>
<ab  n="12"> Tunc reversi sunt Jerosolymam a monte qui vocatur Oliveti, qui est juxta Jerusalem, sabbati habens iter.</ab>
<ab  n="13"> Et cum introissent in c&#x0153;naculum, ascenderunt ubi manebant Petrus, et Joannes, Jacobus, et Andreas, Philippus, et Thomas, Bartholom&#x00E6;us, et Matth&#x00E6;us, Jacobus Alph&#x00E6;i, et Simon Zelotes, et Judas Jacobi.</ab>
<ab  n="14"> Hi omnes erant perseverantes unanimiter in oratione cum mulieribus, et Maria matre Jesu, et fratribus ejus.&#x00B6;</ab>
<ab  n="15"> In diebus illis, exsurgens Petrus in medio fratrum, dixit (erat autem turba hominum simul, fere centum viginti) :</ab>
<ab  n="16"> Viri fratres, oportet impleri Scripturam quam pr&#x00E6;dixit Spiritus Sanctus per os David de Juda, qui fuit dux eorum qui comprehenderunt Jesum :</ab>
<ab  n="17"> qui connumeratus erat in nobis, et sortitus est sortem ministerii hujus.</ab>
<ab  n="18"> Et hic quidem possedit agrum de mercede iniquitatis, et suspensus crepuit medius : et diffusa sunt omnia viscera ejus.</ab>
<ab  n="19"> Et notum factum est omnibus habitantibus Jerusalem, ita ut appellaretur ager ille, lingua eorum, Haceldama, hoc est, ager sanguinis.</ab>
<ab  n="20"> Scriptum est enim in libro Psalmorum : Fiat commoratio eorum deserta, et non sit qui inhabitet in ea : et episcopatum ejus accipiat alter.</ab>
<ab  n="21"> Oportet ergo ex his viris qui nobiscum sunt congregati in omni tempore quo intravit et exivit inter nos Dominus Jesus,</ab>
<ab  n="22"> incipiens a baptismate Joannis usque in diem qua assumptus est a nobis, testem resurrectionis ejus nobiscum fieri unum ex istis.</ab>
<ab  n="23"> Et statuerunt duos, Joseph, qui vocabatur Barsabas, qui cognominatus est Justus, et Mathiam.</ab>
<ab  n="24"> Et orantes dixerunt : Tu Domine, qui corda nosti omnium, ostende quem elegeris ex his duobus unum,</ab>
<ab  n="25"> accipere locum ministerii hujus et apostolatus, de quo pr&#x00E6;varicatus est Judas ut abiret in locum suum.</ab>
<ab  n="26"> Et dederunt sortes eis, et cecidit sors super Mathiam : et annumeratus est cum undecim Apostolis.</ab>
</div>
<div type="chap" n="2">
<ab  n="1"> Et cum complerentur dies Pentecostes, erant omnes pariter in eodem loco :</ab>
<ab  n="2"> et factus est repente de c&#x00E6;lo sonus, tamquam advenientis spiritus vehementis, et replevit totam domum ubi erant sedentes.</ab>
<ab  n="3"> Et apparuerunt illis dispertit&#x00E6; lingu&#x00E6; tamquam ignis, seditque supra singulos eorum :</ab>
<ab  n="4"> et repleti sunt omnes Spiritu Sancto, et c&#x0153;perunt loqui variis linguis, prout Spiritus Sanctus dabat eloqui illis.</ab>
<ab  n="5"> Erant autem in Jerusalem habitantes Jud&#x00E6;i, viri religiosi ex omni natione qu&#x00E6; sub c&#x00E6;lo est.</ab>
<ab  n="6"> Facta autem hac voce, convenit multitudo, et mente confusa est, quoniam audiebat unusquisque lingua sua illos loquentes.</ab>
<ab  n="7"> Stupebant autem omnes, et mirabantur, dicentes : Nonne ecce omnes isti qui loquuntur, Galil&#x00E6;i sunt ?</ab>
<ab  n="8"> et quomodo nos audivimus unusquisque linguam nostram in qua nati sumus ?</ab>
<ab  n="9"> Parthi, et Medi, et &#x00C6;lamit&#x00E6;, et qui habitant Mespotamiam, Jud&#x00E6;am, et Cappadociam, Pontum, et Asiam,</ab>
<ab  n="10"> Phrygiam, et Pamphyliam, &#x00C6;gyptum, et partes Liby&#x00E6; qu&#x00E6; est circa Cyrenen : et adven&#x00E6; Romani,</ab>
<ab  n="11"> Jud&#x00E6;i quoque, et Proselyti, Cretes, et Arabes : audivimus eos loquentes nostris linguis magnalia Dei.</ab>
<ab  n="12"> Stupebant autem omnes, et mirabantur ad invicem, dicentes : Quidnam vult hoc esse ?</ab>
<ab  n="13"> Alii autem irridentes dicebant : Quia musto pleni sunt isti.&#x00B6;</ab>
<ab  n="14"> Stans autem Petrus cum undecim, levavit vocem suam, et locutus est eis : Viri Jud&#x00E6;i, et qui habitatis Jerusalem universi, hoc vobis notum sit, et auribus percipite verba mea.</ab>
<ab  n="15"> Non enim, sicut vos &#x00E6;stimatis, hi ebrii sunt, cum sit hora diei tertia :</ab>
<ab  n="16"> sed hoc est quod dictum est per prophetam Jo&#x00EB;l :</ab>
<ab  n="17"> [Et erit in novissimis diebus, dicit Dominus,/ effundam de Spiritu meo super omnem carnem :/ et prophetabunt filii vestri et fili&#x00E6; vestr&#x00E6;,/ et juvenes vestri visiones videbunt,/ et seniores vestri somnia somniabunt./</ab>
<ab  n="18"> Et quidem super servos meos, et super ancillas meas,/ in diebus illis effundam de Spiritu meo,/ et prophetabunt :/</ab>
<ab  n="19"> et dabo prodigia in c&#x00E6;lo sursum,/ et signa in terra deorsum, sanguinem, et ignem, et vaporem fumi :/</ab>
<ab  n="20"> sol convertetur in tenebras,/ et luna in sanguinem,/ antequam veniat dies Domini magnus et manifestus./</ab>
<ab  n="21"> Et erit : omnis quicumque invocaverit nomen Domini, salvus erit.]</ab>
<ab  n="22"> Viri Isra&#x00EB;lit&#x00E6;, audite verba h&#x00E6;c : Jesum Nazarenum, virum approbatum a Deo in vobis, virtutibus, et prodigiis, et signis, qu&#x00E6; fecit Deus per illum in medio vestri, sicut et vos scitis :</ab>
<ab  n="23"> hunc, definito consilio et pr&#x00E6;scientia Dei traditum, per manus iniquorum affligentes interemistis :</ab>
<ab  n="24"> quem Deus suscitavit, solutis doloribus inferni, juxta quod impossibile erat teneri illum ab eo.</ab>
<ab  n="25"> David enim dicit in eum : [Providebam Dominum in conspectu meo semper :/ quoniam a dextris est mihi, ne commovear :/</ab>
<ab  n="26"> propter hoc l&#x00E6;tatum est cor meum, et exsultavit lingua mea,/ insuper et caro mea requiescet in spe :/</ab>
<ab  n="27"> quoniam non derelinques animam meam in inferno,/ nec dabis sanctum tuum videre corruptionem./</ab>
<ab  n="28"> Notas mihi fecisti vias vit&#x00E6; :/ et replebis me jucunditate cum facie tua.]</ab>
<ab  n="29"> Viri fratres, liceat audenter dicere ad vos de patriarcha David, quoniam defunctus est, et sepultus : et sepulchrum ejus est apud nos usque in hodiernum diem.</ab>
<ab  n="30"> Propheta igitur cum esset, et sciret quia jurejurando jurasset illi Deus de fructu lumbi ejus sedere super sedem ejus :</ab>
<ab  n="31"> providens locutus est de resurrectione Christi, quia neque derelictus est in inferno, neque caro ejus vidit corruptionem.</ab>
<ab  n="32"> Hunc Jesum resuscitavit Deus, cujus omnes nos testes sumus.</ab>
<ab  n="33"> Dextera igitur Dei exaltatus, et promissione Spiritus Sancti accepta a Patre, effudit hunc, quem vos videtis et auditis.</ab>
<ab  n="34"> Non enim David ascendit in c&#x00E6;lum : dixit autem ipse : [Dixit Dominus Domino meo :/ Sede a dextris meis,/</ab>
<ab  n="35"> donec ponam inimicos tuos/ scabellum pedum tuorum.]</ab>
<ab  n="36"> Certissime sciat ergo omnis domus Isra&#x00EB;l, quia et Dominum eum et Christum fecit Deus hunc Jesum, quem vos crucifixistis.&#x00B6;</ab>
<ab  n="37"> His autem auditis, compuncti sunt corde, et dixerunt ad Petrum et ad reliquos Apostolos : Quid faciemus, viri fratres ?</ab>
<ab  n="38"> Petrus vero ad illos : P&#x0153;nitentiam, inquit, agite, et baptizetur unusquisque vestrum in nomine Jesu Christi in remissionem peccatorum vestrorum : et accipietis donum Spiritus Sancti.</ab>
<ab  n="39"> Vobis enim est repromissio, et filiis vestris, et omnibus qui longe sunt, quoscumque advocaverit Dominus Deus noster.</ab>
<ab  n="40"> Aliis etiam verbis plurimis testificatus est, et exhortabatur eos, dicens : Salvamini a generatione ista prava.</ab>
<ab  n="41"> Qui ergo receperunt sermonem ejus, baptizati sunt : et apposit&#x00E6; sunt in die illa anim&#x00E6; circiter tria millia.&#x00B6;</ab>
<ab  n="42"> Erant autem perseverantes in doctrina Apostolorum, et communicatione fractionis panis, et orationibus.</ab>
<ab  n="43"> Fiebat autem omni anim&#x00E6; timor : multa quoque prodigia et signa per Apostolos in Jerusalem fiebant, et metus erat magnus in universis.</ab>
<ab  n="44"> Omnes etiam qui credebant, erant pariter, et habebant omnia communia.</ab>
<ab  n="45"> Possessiones et substantias vendebant, et dividebant illa omnibus, prout cuique opus erat.</ab>
<ab  n="46"> Quotidie quoque perdurantes unanimiter in templo, et frangentes circa domos panem, sumebant cibum cum exsultatione et simplicitate cordis,</ab>
<ab  n="47"> collaudantes Deum et habentes gratiam ad omnem plebem. Dominus autem augebat qui salvi fierent quotidie in idipsum.</ab>
</div>
<div type="chap" n="3">
<ab  n="1"> Petrus autem et Joannes ascendebant in templum ad horam orationis nonam.</ab>
<ab  n="2"> Et quidam vir, qui erat claudus ex utero matris su&#x00E6;, bajulabatur : quem ponebant quotidie ad portam templi, qu&#x00E6; dicitur Speciosa, ut peteret eleemosynam ab intro&#x00EB;untibus in templum.</ab>
<ab  n="3"> Is cum vidisset Petrum et Joannem incipientes introire in templum, rogabat ut eleemosynam acciperet.</ab>
<ab  n="4"> Intuens autem in eum Petrus cum Joanne, dixit : Respice in nos.</ab>
<ab  n="5"> At ille intendebat in eos, sperans se aliquid accepturum ab eis.</ab>
<ab  n="6"> Petrus autem dixit : Argentum et aurum non est mihi : quod autem habeo, hoc tibi do : in nomine Jesu Christi Nazareni surge, et ambula.</ab>
<ab  n="7"> Et apprehensa manu ejus dextera, allevavit eum, et protinus consolidat&#x00E6; sunt bases ejus et plant&#x00E6;.</ab>
<ab  n="8"> Et exiliens stetit, et ambulabat : et intravit cum illis in templum ambulans, et exiliens, et laudans Deum.</ab>
<ab  n="9"> Et vidit omnis populus eum ambulantem et laudantem Deum.</ab>
<ab  n="10"> Cognoscebant autem illum, quod ipse erat qui ad eleemosynam sedebat ad Speciosam portam templi : et impleti sunt stupore et extasi in eo quod contigerat illi.</ab>
<ab  n="11"> Cum teneret autem Petrum et Joannem, cucurrit omnis populus ad eos ad porticum qu&#x00E6; appellatur Salomonis, stupentes.&#x00B6;</ab>
<ab  n="12"> Videns autem Petrus, respondit ad populum : Viri Isra&#x00EB;lit&#x00E6;, quid miramini in hoc, aut nos quid intuemini, quasi nostra virtute aut potestate fecerimus hunc ambulare ?</ab>
<ab  n="13"> Deus Abraham, et Deus Isaac, et Deus Jacob, Deus patrum nostrorum glorificavit filium suum Jesum, quem vos quidem tradidistis, et negastis ante faciem Pilati, judicante illo dimitti.</ab>
<ab  n="14"> Vos autem sanctum et justum negastis, et petistis virum homicidam donari vobis :</ab>
<ab  n="15"> auctorem vero vit&#x00E6; interfecistis, quem Deus suscitavit a mortuis, cujus nos testes sumus.</ab>
<ab  n="16"> Et in fide nominis ejus, hunc quem vos vidistis et nostis, confirmavit nomen ejus : et fides, qu&#x00E6; per eum est, dedit integram sanitatem istam in conspectu omnium vestrum.</ab>
<ab  n="17"> Et nunc, fratres, scio quia per ignorantiam fecistis, sicut et principes vestri.</ab>
<ab  n="18"> Deus autem, qu&#x00E6; pr&#x00E6;nuntiavit per os omnium prophetarum, pati Christum suum, sic implevit.</ab>
<ab  n="19"> P&#x0153;nitemini igitur et convertimini, ut deleantur peccata vestra :</ab>
<ab  n="20"> ut cum venerint tempora refrigerii a conspectu Domini, et miserit eum qui pr&#x00E6;dicatus est vobis, Jesum Christum,</ab>
<ab  n="21"> quem oportet quidem c&#x00E6;lum suscipere usque in tempora restitutionis omnium qu&#x00E6; locutus est Deus per os sanctorum suorum a s&#x00E6;culo prophetarum.</ab>
<ab  n="22"> Moyses quidem dixit : Quoniam prophetam suscitabit vobis Dominus Deus vester de fratribus vestris, tamquam me : ipsum audietis juxta omnia qu&#x00E6;cumque locutus fuerit vobis.</ab>
<ab  n="23"> Erit autem : omnis anima qu&#x00E6; non audierit prophetam illum, exterminabitur de plebe.</ab>
<ab  n="24"> Et omnes prophet&#x00E6;, a Samuel et deinceps, qui locuti sunt, annuntiaverunt dies istos.</ab>
<ab  n="25"> Vos estis filii prophetarum, et testamenti quod disposuit Deus ad patres nostros, dicens ad Abraham : Et in semine tuo benedicentur omnes famili&#x00E6; terr&#x00E6;.</ab>
<ab  n="26"> Vobis primum Deus suscitans filium suum, misit eum benedicentem vobis : ut convertat se unusquisque a nequitia sua.</ab>
</div>
<div type="chap" n="4">
<ab  n="1"> Loquentibus autem illis ad populum, supervenerunt sacerdotes, et magistratus templi, et sadduc&#x00E6;i,</ab>
<ab  n="2"> dolentes quod docerent populum, et annuntiarent in Jesu resurrectionem ex mortuis :</ab>
<ab  n="3"> et injecerunt in eos manus, et posuerunt eos in custodiam in crastinum : erat enim jam vespera.</ab>
<ab  n="4"> Multi autem eorum qui audierant verbum, crediderunt : et factus est numerus virorum quinque millia.</ab>
<ab  n="5"> Factum est autem in crastinum, ut congregarentur principes eorum, et seniores, et scrib&#x00E6;, in Jerusalem :</ab>
<ab  n="6"> et Annas princeps sacerdotum, et Caiphas, et Joannes, et Alexander, et quotquot erant de genere sacerdotali.</ab>
<ab  n="7"> Et statuentes eos in medio, interrogabant : In qua virtute, aut in quo nomine fecistis hoc vos ?&#x00B6;</ab>
<ab  n="8"> Tunc repletus Spiritu Sancto Petrus, dixit ad eos : Principes populi, et seniores, audite :</ab>
<ab  n="9"> si nos hodie dijudicamur in benefacto hominis infirmi, in quo iste salvus factus est,</ab>
<ab  n="10"> notum sit omnibus vobis, et omni plebi Isra&#x00EB;l, quia in nomine Domini nostri Jesu Christi Nazareni, quem vos crucifixistis, quem Deus suscitavit a mortuis, in hoc iste astat coram vobis sanus.</ab>
<ab  n="11"> Hic est lapis qui reprobatus est a vobis &#x00E6;dificantibus, qui factus est in caput anguli :</ab>
<ab  n="12"> et non est in alio aliquo salus. Nec enim aliud nomen est sub c&#x00E6;lo datum hominibus, in quo oporteat nos salvos fieri.&#x00B6;</ab>
<ab  n="13"> Videntes autem Petri constantiam, et Joannis, comperto quod homines essent sine litteris, et idiot&#x00E6;, admirabantur, et cognoscebant eos quoniam cum Jesu fuerant :</ab>
<ab  n="14"> hominem quoque videntes stantem cum eis, qui curatus fuerat, nihil poterant contradicere.</ab>
<ab  n="15"> Jusserunt autem eos foras extra concilium secedere : et conferebant ad invicem,</ab>
<ab  n="16"> dicentes : Quid faciemus hominibus istis ? quoniam quidem notum signum factum est per eos omnibus habitantibus Jerusalem : manifestum est, et non possumus negare.</ab>
<ab  n="17"> Sed ne amplius divulgetur in populum, comminemur eis ne ultra loquantur in nomine hoc ulli hominum.</ab>
<ab  n="18"> Et vocantes eos, denuntiaverunt ne omnino loquerentur neque docerent in nomine Jesu.</ab>
<ab  n="19"> Petrus vero et Joannes respondentes, dixerunt ad eos : Si justum est in conspectu Dei vos potius audire quam Deum, judicate.</ab>
<ab  n="20"> Non enim possumus qu&#x00E6; vidimus et audivimus non loqui.</ab>
<ab  n="21"> At illi comminantes dimiserunt eos, non invenientes quomodo punirent eos propter populum : quia omnes clarificabant id quod factum fuerat in eo quod acciderat.</ab>
<ab  n="22"> Annorum enim erat amplius quadraginta homo, in quo factum fuerat signum istud sanitatis.&#x00B6;</ab>
<ab  n="23"> Dimissi autem venerunt ad suos, et annuntiaverunt eis quanta ad eos principes sacerdotum et seniores dixissent.</ab>
<ab  n="24"> Qui cum audissent, unanimiter levaverunt vocem ad Deum, et dixerunt : Domine, tu es qui fecisti c&#x00E6;lum et terram, mare et omnia qu&#x00E6; in eis sunt :</ab>
<ab  n="25"> qui Spiritu Sancto per os patris nostri David pueri tui dixisti : [Quare fremuerunt gentes,/ et populi meditati sunt inania ?/</ab>
<ab  n="26"> Astiterunt reges terr&#x00E6;,/ et principes convenerunt in unum/ adversus Dominum, et adversus Christum ejus.]</ab>
<ab  n="27"> Convenerunt enim vere in civitate ista adversus sanctum puerum tuum Jesum, quem unxisti, Herodes et Pontius Pilatus, cum gentibus et populis Isra&#x00EB;l,</ab>
<ab  n="28"> facere qu&#x00E6; manus tua et consilium tuum decreverunt fieri.</ab>
<ab  n="29"> Et nunc, Domine, respice in minas eorum, et da servis tuis cum omni fiducia loqui verbum tuum,</ab>
<ab  n="30"> in eo quod manum tuam extendas ad sanitates, et signa, et prodigia fieri per nomen sancti filii tui Jesu.</ab>
<ab  n="31"> Et cum orassent, motus est locus in quo erant congregati : et repleti sunt omnes Spiritu Sancto, et loquebantur verbum Dei cum fiducia.&#x00B6;</ab>
<ab  n="32"> Multitudinis autem credentium erat cor unum et anima una : nec quisquam eorum qu&#x00E6; possidebat, aliquid suum esse dicebat, sed erant illis omnia communia.</ab>
<ab  n="33"> Et virtute magna reddebant Apostoli testimonium resurrectionis Jesu Christi Domini nostri : et gratia magna erat in omnibus illis.</ab>
<ab  n="34"> Neque enim quisquam egens erat inter illos. Quotquot enim possessores agrorum aut domorum erant, vendentes afferebant pretia eorum qu&#x00E6; vendebant,</ab>
<ab  n="35"> et ponebant ante pedes Apostolorum. Dividebatur autem singulis prout cuique opus erat.</ab>
<ab  n="36"> Joseph autem, qui cognominatus est Barnabas ab Apostolis (quod est interpretatum, Filius consolationis), Levites, Cyprius genere,</ab>
<ab  n="37"> cum haberet agrum, vendidit eum, et attulit pretium, et posuit ante pedes Apostolorum.</ab>
</div>
<div type="chap" n="5">
<ab  n="1"> Vir autem quidam nomine Ananias, cum Saphira uxore suo vendidit agrum,</ab>
<ab  n="2"> et fraudavit de pretio agri, conscia uxore sua : et afferens partem quamdam, ad pedes Apostolorum posuit.</ab>
<ab  n="3"> Dixit autem Petrus : Anania, cur tentavit Satanas cor tuum, mentiri te Spiritui Sancto, et fraudare de pretio agri ?</ab>
<ab  n="4"> nonne manens tibi manebat, et venundatum in tua erat potestate ? quare posuisti in corde tuo hanc rem ? non es mentitus hominibus, sed Deo.</ab>
<ab  n="5"> Audiens autem Ananias h&#x00E6;c verba, cecidit, et expiravit. Et factus est timor magnus super omnes qui audierunt.</ab>
<ab  n="6"> Surgentes autem juvenes amoverunt eum, et efferentes sepelierunt.</ab>
<ab  n="7"> Factum est autem quasi horarum trium spatium, et uxor ipsius, nesciens quod factum fuerat, introivit.</ab>
<ab  n="8"> Dixit autem ei Petrus : Dic mihi mulier, si tanti agrum vendidistis ? At illa dixit : Etiam tanti.</ab>
<ab  n="9"> Petrus autem ad eam : Quid utique convenit vobis tentare Spiritum Domini ? Ecce pedes eorum qui sepelierunt virum tuum ad ostium, et efferent te.</ab>
<ab  n="10"> Confestim cecidit ante pedes ejus, et expiravit. Intrantes autem juvenes invenerunt illam mortuam : et extulerunt, et sepelierunt ad virum suum.</ab>
<ab  n="11"> Et factus est timor magnus in universa ecclesia, et in omnes qui audierunt h&#x00E6;c.&#x00B6;</ab>
<ab  n="12"> Per manus autem Apostolorum fiebant signa et prodigia multa in plebe. Et erant unanimiter omnes in porticu Salomonis.</ab>
<ab  n="13"> Ceterorum autem nemo audebat se conjungere illis : sed magnificabat eos populus.</ab>
<ab  n="14"> Magis autem augebatur credentium in Domino multitudo virorum ac mulierum,</ab>
<ab  n="15"> ita ut in plateas ejicerent infirmos, et ponerent in lectulis et grabatis, ut, veniente Petro, saltem umbra illius obumbraret quemquam illorum, et liberarentur ab infirmitatibus suis.</ab>
<ab  n="16"> Concurrebat autem et multitudo vicinarum civitatum Jerusalem, afferentes &#x00E6;gros, et vexatos a spiritibus immundis : qui curabantur omnes.&#x00B6;</ab>
<ab  n="17"> Exsurgens autem princeps sacerdotum, et omnes qui cum illo erant (qu&#x00E6; est h&#x00E6;resis sadduc&#x00E6;orum), repleti sunt zelo :</ab>
<ab  n="18"> et injecerunt manus in Apostolos, et posuerunt eos in custodia publica.</ab>
<ab  n="19"> Angelus autem Domini per noctem aperiens januas carceris, et educens eos, dixit :</ab>
<ab  n="20"> Ite, et stantes loquimini in templo plebi omnia verba vit&#x00E6; hujus.</ab>
<ab  n="21"> Qui cum audissent, intraverunt diluculo in templum, et docebant. Adveniens autem princeps sacerdotum, et qui cum eo erant, convocaverunt concilium, et omnes seniores filiorum Isra&#x00EB;l : et miserunt ad carcerem ut adducerentur.</ab>
<ab  n="22"> Cum autem venissent ministri, et aperto carcere non invenissent illos, reversi nuntiaverunt,</ab>
<ab  n="23"> dicentes : Carcerem quidem invenimus clausum cum omni diligentia, et custodes stantes ante januas : aperientes autem neminem intus invenimus.</ab>
<ab  n="24"> Ut autem audierunt hos sermones magistratus templi et principes sacerdotum, ambigebant de illis quidnam fieret.</ab>
<ab  n="25"> Adveniens autem quidam, nuntiavit eis : Quia ecce viri quos posuistis in carcerem, sunt in templo, stantes et docentes populum.&#x00B6;</ab>
<ab  n="26"> Tunc abiit magistratus cum ministris, et adduxit illos sine vi : timebant enim populum ne lapidarentur.</ab>
<ab  n="27"> Et cum adduxissent illos, statuerunt in concilio : et interrogavit eos princeps sacerdotum,</ab>
<ab  n="28"> dicens : Pr&#x00E6;cipiendo pr&#x00E6;cepimus vobis ne doceretis in nomine isto, et ecce replestis Jerusalem doctrina vestra : et vultis inducere super nos sanguinem hominis istius.&#x00B6;</ab>
<ab  n="29"> Respondens autem Petrus et Apostoli, dixerunt : Obedire oportet Deo magis quam hominibus.</ab>
<ab  n="30"> Deus patrum nostrorum suscitavit Jesum, quem vos interemistis, suspendentes in ligno.</ab>
<ab  n="31"> Hunc principem et salvatorem Deus exaltavit dextera sua ad dandam p&#x0153;nitentiam Isra&#x00EB;li, et remissionem peccatorum :</ab>
<ab  n="32"> et nos sumus testes horum verborum, et Spiritus Sanctus, quem dedit Deus omnibus obedientibus sibi.</ab>
<ab  n="33"> H&#x00E6;c cum audissent, dissecabantur, et cogitabant interficere illos.&#x00B6;</ab>
<ab  n="34"> Surgens autem quidam in concilio pharis&#x00E6;us, nomine Gamaliel, legis doctor, honorabilis univers&#x00E6; plebi, jussit foras ad breve homines fieri,</ab>
<ab  n="35"> dixitque ad illos : Viri Isra&#x00EB;lit&#x00E6;, attendite vobis super hominibus istis quid acturi sitis.</ab>
<ab  n="36"> Ante hos enim dies extitit Theodas, dicens se esse aliquem, cui consensit numerus virorum circiter quadringentorum : qui occisus est, et omnes qui credebant ei, dissipati sunt, et redacti ad nihilum.</ab>
<ab  n="37"> Post hunc extitit Judas Galil&#x00E6;us in diebus professionis, et avertit populum post se : et ipse periit, et omnes quotquot consenserunt ei, dispersi sunt.</ab>
<ab  n="38"> Et nunc itaque dico vobis, discedite ab hominibus istis, et sinite illos : quoniam si est ex hominibus consilium hoc aut opus, dissolvetur :</ab>
<ab  n="39"> si vero ex Deo est, non poteritis dissolvere illud, ne forte et Deo repugnare inveniamini. Consenserunt autem illi.</ab>
<ab  n="40"> Et convocantes Apostolos, c&#x00E6;sis denuntiaverunt ne omnino loquerentur in nomine Jesu, et dimiserunt eos.</ab>
<ab  n="41"> Et illi quidem ibant gaudentes a conspectu concilii, quoniam digni habiti sunt pro nomine Jesu contumeliam pati.</ab>
<ab  n="42"> Omni autem die non cessabant in templo et circa domos, docentes et evangelizantes Christum Jesum.</ab>
</div>
<div type="chap" n="6">
<ab  n="1"> In diebus illis, crescente numero discipulorum, factum est murmur Gr&#x00E6;corum adversus Hebr&#x00E6;os, eo quod despicerentur in ministerio quotidiano vidu&#x00E6; eorum.</ab>
<ab  n="2"> Convocantes autem duodecim multitudinem discipulorum, dixerunt : Non est &#x00E6;quum nos derelinquere verbum Dei, et ministrare mensis.</ab>
<ab  n="3"> Considerate ergo, fratres, viros ex vobis boni testimonii septem, plenos Spiritu Sancto et sapientia, quos constituamus super hoc opus.</ab>
<ab  n="4"> Nos vero orationi et ministerio verbi instantes erimus.</ab>
<ab  n="5"> Et placuit sermo coram omni multitudine. Et elegerunt Stephanum, virum plenum fide et Spiritu Sancto, et Philippum, et Prochorum, et Nicanorem, et Timonem, et Parmenam, et Nicolaum advenam Antiochenum.</ab>
<ab  n="6"> Hos statuerunt ante conspectum Apostolorum : et orantes imposuerunt eis manus.</ab>
<ab  n="7"> Et verbum Domini crescebat, et multiplicabatur numerus discipulorum in Jerusalem valde : multa etiam turba sacerdotum obediebat fidei.&#x00B6;</ab>
<ab  n="8"> Stephanus autem plenus gratia et fortitudine, faciebat prodigia et signa magna in populo.</ab>
<ab  n="9"> Surrexerunt autem quidam de synagoga qu&#x00E6; appellatur Libertinorum, et Cyrenensium, et Alexandrinorum, et eorum qui erant a Cilicia, et Asia, disputantes cum Stephano :</ab>
<ab  n="10"> et non poterant resistere sapienti&#x00E6;, et Spiritui qui loquebatur.</ab>
<ab  n="11"> Tunc summiserunt viros, qui dicerent se audivisse eum dicentem verba blasphemi&#x00E6; in Moysen et in Deum.</ab>
<ab  n="12"> Commoverunt itaque plebem, et seniores, et scribas : et concurrentes rapuerunt eum, et adduxerunt in concilium,</ab>
<ab  n="13"> et statuerunt falsos testes, qui dicerent : Homo iste non cessat loqui verba adversus locum sanctum, et legem :</ab>
<ab  n="14"> audivimus enim eum dicentem quoniam Jesus Nazarenus hic destruet locum istum, et mutabit traditiones quas tradidit nobis Moyses.</ab>
<ab  n="15"> Et intuentes eum omnes qui sedebant in concilio, viderunt faciem ejus tamquam faciem angeli.</ab>
</div>
<div type="chap" n="7">
<ab  n="1"> Dixit autem princeps sacerdotum : Si h&#x00E6;c ita se habent ?</ab>
<ab  n="2"> Qui ait : Viri fratres et patres, audite : Deus glori&#x00E6; apparuit patri nostro Abrah&#x00E6; cum esset in Mesopotamia, priusquam moraretur in Charan,</ab>
<ab  n="3"> et dixit ad illum : Exi de terra tua, et de cognatione tua, et veni in terram quam monstravero tibi.</ab>
<ab  n="4"> Tunc exiit de terra Chald&#x00E6;orum, et habitavit in Charan. Et inde, postquam mortuus est pater ejus, transtulit illum in terram istam, in qua nunc vos habitatis.</ab>
<ab  n="5"> Et non dedit illi h&#x00E6;reditatem in ea, nec passum pedis : sed repromisit dare illi eam in possessionem, et semini ejus post ipsum, cum non haberet filium.</ab>
<ab  n="6"> Locutus est autem ei Deus : Quia erit semen ejus accola in terra aliena, et servituti eos subjicient, et male tractabunt eos annis quadringentis :</ab>
<ab  n="7"> et gentem cui servierint, judicabo ego, dixit Dominus : et post h&#x00E6;c exibunt, et servient mihi in loco isto.</ab>
<ab  n="8"> Et dedit illi testamentum circumcisionis : et sic genuit Isaac, et circumcidit eum die octavo : et Isaac, Jacob : et Jacob, duodecim patriarchas.</ab>
<ab  n="9"> Et patriarch&#x00E6; &#x00E6;mulantes, Joseph vendiderunt in &#x00C6;gyptum : et erat Deus cum eo,</ab>
<ab  n="10"> et eripuit eum ex omnibus tribulationibus ejus, et dedit ei gratiam et sapientiam in conspectu pharaonis regis &#x00C6;gypti : et constituit eum pr&#x00E6;positum super &#x00C6;gyptum, et super omnem domum suam.</ab>
<ab  n="11"> Venit autem fames in universam &#x00C6;gyptum et Chanaan, et tribulatio magna : et non inveniebant cibos patres nostri.</ab>
<ab  n="12"> Cum audisset autem Jacob esse frumentum in &#x00C6;gypto, misit patres nostros primum :</ab>
<ab  n="13"> et in secundo cognitus est Joseph a fratribus suis, et manifestatum est Pharaoni genus ejus.</ab>
<ab  n="14"> Mittens autem Joseph, accersivit Jacob patrem suum et omnem cognationem suam, in animabus septuaginta quinque.</ab>
<ab  n="15"> Et descendit Jacob in &#x00C6;gyptum : et defunctus est ipse, et patres nostri.</ab>
<ab  n="16"> Et translati sunt in Sichem, et positi sunt in sepulchro, quod emit Abraham pretio argenti a filiis Hemor filii Sichem.&#x00B6;</ab>
<ab  n="17"> Cum autem appropinquaret tempus promissionis quam confessus erat Deus Abrah&#x00E6;, crevit populus, et multiplicatus est in &#x00C6;gypto,</ab>
<ab  n="18"> quoadusque surrexit alius rex in &#x00C6;gypto, qui non sciebat Joseph.</ab>
<ab  n="19"> Hic circumveniens genus nostrum, afflixit patres nostros ut exponerent infantes suos, ne vivificarentur.</ab>
<ab  n="20"> Eodem tempore natus est Moyses, et fuit gratus Deo : qui nutritus est tribus mensibus in domo patris sui.</ab>
<ab  n="21"> Exposito autem illo, sustulit eum filia Pharaonis, et nutrivit eum sibi in filium.</ab>
<ab  n="22"> Et eruditus est Moyses omni sapientia &#x00C6;gyptiorum, et erat potens in verbis et in operibus suis.</ab>
<ab  n="23"> Cum autem impleretur ei quadraginta annorum tempus, ascendit in cor ejus ut visitaret fratres suos filios Isra&#x00EB;l.</ab>
<ab  n="24"> Et cum vidisset quemdam injuriam patientem, vindicavit illum, et fecit ultionem ei qui injuriam sustinebat, percusso &#x00C6;gyptio.</ab>
<ab  n="25"> Existimabat autem intelligere fratres, quoniam Deus per manum ipsius daret salutem illis : at illi non intellexerunt.</ab>
<ab  n="26"> Sequenti vero die apparuit illis litigantibus : et reconciliabat eos in pace, dicens : Viri, fratres estis : ut quid nocetis alterutrum ?</ab>
<ab  n="27"> Qui autem injuriam faciebat proximo, repulit eum, dicens : Quis te constituit principem et judicem super nos ?</ab>
<ab  n="28"> Numquid interficere me tu vis, quemadmodum interfecisti heri &#x00C6;gyptium ?</ab>
<ab  n="29"> Fugit autem Moyses in verbo isto : et factus est advena in terra Madian, ubi generavit filios duos.</ab>
<ab  n="30"> Et expletis annis quadraginta, apparuit illi in deserto montis Sina angelus in igne flamm&#x00E6; rubi.</ab>
<ab  n="31"> Moyses autem videns, admiratus est visum. Et accedente illo ut consideraret, facta est ad eum vox Domini, dicens :</ab>
<ab  n="32"> Ego sum Deus patrum tuorum, Deus Abraham, Deus Isaac, et Deus Jacob. Tremefactus autem Moyses, non audebat considerare.</ab>
<ab  n="33"> Dixit autem illi Dominus : Solve calceamentum pedum tuorum : locus enim in quo stas, terra sancta est.</ab>
<ab  n="34"> Videns vidi afflictionem populi mei qui est in &#x00C6;gypto, et gemitum eorum audivi, et descendi liberare eos. Et nunc veni, et mittam te in &#x00C6;gyptum.</ab>
<ab  n="35"> Hunc Moysen, quem negaverunt, dicentes : Quis te constituit principem et judicem ? hunc Deus principem et redemptorem misit, cum manu angeli qui apparuit illi in rubo.</ab>
<ab  n="36"> Hic eduxit illos faciens prodigia et signa in terra &#x00C6;gypti, et in rubro mari, et in deserto annis quadraginta.</ab>
<ab  n="37"> Hic est Moyses, qui dixit filiis Isra&#x00EB;l : Prophetam suscitabit vobis Deus de fratribus vestris, tamquam me : ipsum audietis.</ab>
<ab  n="38"> Hic est qui fuit in ecclesia in solitudine cum angelo, qui loquebatur ei in monte Sina, et cum patribus nostris : qui accepit verba vit&#x00E6; dare nobis.</ab>
<ab  n="39"> Cui noluerunt obedire patres nostri : sed repulerunt, et aversi sunt cordibus suis in &#x00C6;gyptum,</ab>
<ab  n="40"> dicentes ad Aaron : Fac nobis deos qui pr&#x00E6;cedant nos : Moyses enim hic, qui eduxit nos de terra &#x00C6;gypti, nescimus quid factum sit ei.</ab>
<ab  n="41"> Et vitulum fecerunt in diebus illis, et obtulerunt hostiam simulacro, et l&#x00E6;tabantur in operibus manuum suarum.</ab>
<ab  n="42"> Convertit autem Deus, et tradidit eos servire militi&#x00E6; c&#x00E6;li, sicut scriptum est in libro prophetarum : [Numquid victimas et hostias obtulistis mihi/ annis quadraginta in deserto, domus Isra&#x00EB;l ?/</ab>
<ab  n="43"> Et suscepistis tabernaculum Moloch,/ et sidus dei vestri Rempham,/ figuras quas fecistis adorare eas :/ et transferam vos trans Babylonem.]</ab>
<ab  n="44"> Tabernaculum testimonii fuit cum patribus nostris in deserto, sicut disposuit illis Deus loquens ad Moysen, ut faceret illud secundum formam quam viderat.</ab>
<ab  n="45"> Quod et induxerunt, suscipientes patres nostri cum Jesu in possessionem gentium quas expulit Deus a facie patrum nostrorum, usque in diebus David,</ab>
<ab  n="46"> qui invenit gratiam ante Deum, et petiit ut inveniret tabernaculum Deo Jacob.</ab>
<ab  n="47"> Salomon autem &#x00E6;dificavit illi domum.</ab>
<ab  n="48"> Sed non Excelsus in manufactis habitat, sicut propheta dicit :</ab>
<ab  n="49"> [C&#x00E6;lum mihi sedes est :/ terra autem scabellum pedum meorum./ Quam domum &#x00E6;dificabitis mihi ? dicit Dominus :/ aut quis locus requietionis me&#x00E6; est ?/</ab>
<ab  n="50"> Nonne manus mea fecit h&#x00E6;c omnia ?]</ab>
<ab  n="51"> Dura cervice, et incircumcisis cordibus et auribus, vos semper Spiritui Sancto resistitis : sicut patres vestri, ita et vos.</ab>
<ab  n="52"> Quem prophetarum non sunt persecuti patres vestri ? et occiderunt eos qui pr&#x00E6;nuntiabant de adventu Justi, cujus vos nunc proditores et homicid&#x00E6; fuistis :</ab>
<ab  n="53"> qui accepistis legem in dispositione angelorum, et non custodistis.&#x00B6;</ab>
<ab  n="54"> Audientes autem h&#x00E6;c, dissecabantur cordibus suis, et stridebant dentibus in eum.</ab>
<ab  n="55"> Cum autem esset plenus Spiritu Sancto, intendens in c&#x00E6;lum, vidit gloriam Dei, et Jesum stantem a dextris Dei. Et ait : Ecce video c&#x00E6;los apertos, et Filium hominis stantem a dextris Dei.</ab>
<ab  n="56"> Exclamantes autem voce magna continuerunt aures suas, et impetum fecerunt unanimiter in eum.</ab>
<ab  n="57"> Et ejicientes eum extra civitatem, lapidabant : et testes deposuerunt vestimenta sua secus pedes adolescentis qui vocabatur Saulus.</ab>
<ab  n="58"> Et lapidabant Stephanum invocantem, et dicentem : Domine Jesu, suscipe spiritum meum.</ab>
<ab  n="59"> Positis autem genibus, clamavit voce magna, dicens : Domine, ne statuas illis hoc peccatum. Et cum hoc dixisset, obdormivit in Domino. Saulus autem erat consentiens neci ejus.</ab>
</div>
<div type="chap" n="8">
<ab  n="1"> Facta est autem in illa die persecutio magna in ecclesia qu&#x00E6; erat Jerosolymis, et omnes dispersi sunt per regiones Jud&#x00E6;&#x00E6; et Samari&#x00E6; pr&#x00E6;ter Apostolos.</ab>
<ab  n="2"> Curaverunt autem Stephanum viri timorati, et fecerunt planctum magnum super eum.</ab>
<ab  n="3"> Saulus autem devastabat ecclesiam per domos intrans, et trahens viros ac mulieres, tradebat in custodiam.&#x00B6;</ab>
<ab  n="4"> Igitur qui dispersi erant pertransibant, evangelizantes verbum Dei.</ab>
<ab  n="5"> Philippus autem descendens in civitatem Samari&#x00E6;, pr&#x00E6;dicabant illis Christum.</ab>
<ab  n="6"> Intendebant autem turb&#x00E6; his qu&#x00E6; a Philippo dicebantur, unanimiter audientes, et videntes signa qu&#x00E6; faciebat.</ab>
<ab  n="7"> Multi enim eorum qui habebant spiritus immundos, clamantes voce magna exibant. Multi autem paralytici et claudi curati sunt.</ab>
<ab  n="8"> Factum est ergo gaudium magnum in illa civitate.</ab>
<ab  n="9"> Vir autem quidam nomine Simon, qui ante fuerat in civitate magus, seducens gentem Samari&#x00E6;, dicens se esse aliquem magnum :</ab>
<ab  n="10"> cui auscultabant omnes a minimo usque ad maximum, dicentes : Hic est virtus Dei, qu&#x00E6; vocatur magna.</ab>
<ab  n="11"> Attendebant autem eum : propter quod multo tempore magiis suis dementasset eos.</ab>
<ab  n="12"> Cum vero credidissent Philippo evangelizanti de regno Dei, in nomine Jesu Christi baptizabantur viri ac mulieres.</ab>
<ab  n="13"> Tunc Simon et ipse credidit : et cum baptizatus esset, adh&#x00E6;rebat Philippo. Videns etiam signa et virtutes maximas fieri, stupens admirabatur.&#x00B6;</ab>
<ab  n="14"> Cum autem audissent Apostoli qui erant Jerosolymis, quod recepisset Samaria verbum Dei, miserunt ad eos Petrum et Joannem.</ab>
<ab  n="15"> Qui cum venissent, oraverunt pro ipsis ut acciperent Spiritum Sanctum :</ab>
<ab  n="16"> nondum enim in quemquam illorum venerat, sed baptizati tantum erant in nomine Domini Jesu.</ab>
<ab  n="17"> Tunc imponebant manus super illos, et accipiebant Spiritum Sanctum.</ab>
<ab  n="18"> Cum vidisset autem Simon quia per impositionem manus Apostolorum daretur Spiritus Sanctus, obtulit eis pecuniam,</ab>
<ab  n="19"> dicens : Date et mihi hanc potestatem, ut cuicumque imposuero manus, accipiat Spiritum Sanctum. Petrus autem dixit ad eum :</ab>
<ab  n="20"> Pecunia tua tecum sit in perditionem : quoniam donum Dei existimasti pecunia possideri.</ab>
<ab  n="21"> Non est tibi pars neque sors in sermone isto : cor enim tuum non est rectum coram Deo.</ab>
<ab  n="22"> P&#x0153;nitentiam itaque age ab hac nequitia tua : et roga Deum, si forte remittatur tibi h&#x00E6;c cogitatio cordis tui.</ab>
<ab  n="23"> In felle enim amaritudinis, et obligatione iniquitatis, video te esse.</ab>
<ab  n="24"> Respondens autem Simon, dixit : Precamini vos pro me ad Dominum, ut nihil veniat super me horum qu&#x00E6; dixistis.</ab>
<ab  n="25"> Et illi quidem testificati, et locuti verbum Domini, redibant Jerosolymam, et multis regionibus Samaritanorum evangelizabant.&#x00B6;</ab>
<ab  n="26"> Angelus autem Domini locutus est ad Philippum, dicens : Surge, et vade contra meridianum, ad viam qu&#x00E6; descendit ab Jerusalem in Gazam : h&#x00E6;c est deserta.</ab>
<ab  n="27"> Et surgens abiit. Et ecce vir &#x00C6;thiops, eunuchus, potens Candacis regin&#x00E6; &#x00C6;thiopum, qui erat super omnes gazas ejus, venerat adorare in Jerusalem :</ab>
<ab  n="28"> et revertebatur sedens super currum suum, legensque Isaiam prophetam.</ab>
<ab  n="29"> Dixit autem Spiritus Philippo : Accede, et adjunge te ad currum istum.</ab>
<ab  n="30"> Accurrens autem Philippus, audivit eum legentem Isaiam prophetam, et dixit : Putasne intelligis qu&#x00E6; legis ?</ab>
<ab  n="31"> Qui ait : Et quomodo possum, si non aliquis ostenderit mihi ? Rogavitque Philippum ut ascenderet, et sederet secum.</ab>
<ab  n="32"> Locus autem Scriptur&#x00E6; quem legebat, erat hic : [Tamquam ovis ad occisionem ductus est :/ et sicut agnus coram tondente se, sine voce,/ sic non aperuit os suum./</ab>
<ab  n="33"> In humilitate judicium ejus sublatum est./ Generationem ejus quis enarrabit ?/ quoniam tolletur de terra vita ejus.]</ab>
<ab  n="34"> Respondens autem eunuchus Philippo, dixit : Obsecro te, de quo propheta dicit hoc ? de se, an de alio aliquo ?</ab>
<ab  n="35"> Aperiens autem Philippus os suum, et incipiens a Scriptura ista, evangelizavit illi Jesum.</ab>
<ab  n="36"> Et dum irent per viam, venerunt ad quamdam aquam : et ait eunuchus : Ecce aqua : quid prohibet me baptizari ?</ab>
<ab  n="37"> Dixit autem Philippus : Si credis ex toto corde, licet. Et respondens ait : Credo Filium Dei esse Jesum Christum.</ab>
<ab  n="38"> Et jussit stare currum : et descenderunt uterque in aquam, Philippus et eunuchus, et baptizavit eum.</ab>
<ab  n="39"> Cum autem ascendissent de aqua, Spiritus Domini rapuit Philippum, et amplius non vidit eum eunuchus. Ibat autem per viam suam gaudens.</ab>
<ab  n="40"> Philippus autem inventus est in Azoto, et pertransiens evangelizabat civitatibus cunctis, donec veniret C&#x00E6;saream.</ab>
</div>
<div type="chap" n="9">
<ab  n="1"> Saulus autem adhuc spirans minarum et c&#x00E6;dis in discipulos Domini, accessit ad principem sacerdotum,</ab>
<ab  n="2"> et petiit ab eo epistolas in Damascum ad synagogas : ut si quos invenisset hujus vi&#x00E6; viros ac mulieres, vinctos perduceret in Jerusalem.&#x00B6;</ab>
<ab  n="3"> Et cum iter faceret, contigit ut appropinquaret Damasco : et subito circumfulsit eum lux de c&#x00E6;lo.</ab>
<ab  n="4"> Et cadens in terram audivit vocem dicentem sibi : Saule, Saule, quid me persequeris ?</ab>
<ab  n="5"> Qui dixit : Quis es, domine ? Et ille : Ego sum Jesus, quem tu persequeris : durum est tibi contra stimulum calcitrare.</ab>
<ab  n="6"> Et tremens ac stupens dixit : Domine, quid me vis facere ?</ab>
<ab  n="7"> Et Dominus ad eum : Surge, et ingredere civitatem, et ibi dicetur tibi quid te oporteat facere. Viri autem illi qui comitabantur cum eo, stabant stupefacti, audientes quidem vocem, neminem autem videntes.</ab>
<ab  n="8"> Surrexit autem Saulus de terra, apertisque oculis nihil videbat. Ad manus autem illum trahentes, introduxerunt Damascum.</ab>
<ab  n="9"> Et erat ibi tribus diebus non videns, et non manducavit, neque bibit.&#x00B6;</ab>
<ab  n="10"> Erat autem quidam discipulus Damasci, nomine Ananias : et dixit ad illum in visu Dominus : Anania. At ille ait : Ecce ego, Domine.</ab>
<ab  n="11"> Et Dominus ad eum : Surge, et vade in vicum qui vocatur Rectus : et qu&#x00E6;re in domo Jud&#x00E6; Saulum nomine Tarsensem : ecce enim orat.</ab>
<ab  n="12"> (Et vidit virum Ananiam nomine, intro&#x00EB;untem, et imponentem sibi manus ut visum recipiat.)</ab>
<ab  n="13"> Respondit autem Ananias : Domine, audivi a multis de viro hoc, quanta mala fecerit sanctis tuis in Jerusalem :</ab>
<ab  n="14"> et hic habet potestatem a principibus sacerdotum alligandi omnes qui invocant nomen tuum.</ab>
<ab  n="15"> Dixit autem ad eum Dominus : Vade, quoniam vas electionis est mihi iste, ut portet nomen meum coram gentibus, et regibus, et filiis Isra&#x00EB;l.</ab>
<ab  n="16"> Ego enim ostendam illi quanta oporteat eum pro nomine meo pati.&#x00B6;</ab>
<ab  n="17"> Et abiit Ananias, et introivit in domum : et imponens ei manus, dixit : Saule frater, Dominus misit me Jesus, qui apparuit tibi in via qua veniebas, ut videas, et implearis Spiritu Sancto.</ab>
<ab  n="18"> Et confestim ceciderunt ab oculis ejus tamquam squam&#x00E6;, et visum recepit : et surgens baptizatus est.</ab>
<ab  n="19"> Et cum accepisset cibum, confortatus est.&#x00B6; Fuit autem cum discipulis qui erant Damasci per dies aliquot.</ab>
<ab  n="20"> Et continuo in synagogis pr&#x00E6;dicabat Jesum, quoniam hic est Filius Dei.</ab>
<ab  n="21"> Stupebant autem omnes qui audiebant, et dicebant : Nonne hic est qui expugnabat in Jerusalem eos qui invocabant nomen istud : et huc ad hoc venit, ut vinctos illos duceret ad principes sacerdotum ?</ab>
<ab  n="22"> Saulus autem multo magis convalescebat, et confundebat Jud&#x00E6;os qui habitabant Damasci, affirmans quoniam hic est Christus.</ab>
<ab  n="23"> Cum autem implerentur dies multi, consilium fecerunt in unum Jud&#x00E6;i ut eum interficerent.</ab>
<ab  n="24"> Not&#x00E6; autem fact&#x00E6; sunt Saulo insidi&#x00E6; eorum. Custodiebant autem et portas die ac nocte, ut eum interficerent.</ab>
<ab  n="25"> Accipientes autem eum discipuli nocte, per murum dimiserunt eum, submittentes in sporta.&#x00B6;</ab>
<ab  n="26"> Cum autem venisset in Jerusalem, tentabat se jungere discipulis, et omnes timebant eum, non credentes quod esset discipulus.</ab>
<ab  n="27"> Barnabas autem apprehensum illum duxit ad Apostolos : et narravit illis quomodo in via vidisset Dominum, et quia locutus est ei, et quomodo in Damasco fiducialiter egerit in nomine Jesu.</ab>
<ab  n="28"> Et erat cum illis intrans et exiens in Jerusalem, et fiducialiter agens in nomine Domini.</ab>
<ab  n="29"> Loquebatur quoque gentibus, et disputabat cum Gr&#x00E6;cis : illi autem qu&#x00E6;rebant occidere eum.&#x00B6;</ab>
<ab  n="30"> Quod cum cognovissent fratres, deduxerunt eum C&#x00E6;saream, et dimiserunt Tarsum.</ab>
<ab  n="31"> Ecclesia quidem per totam Jud&#x00E6;am, et Galil&#x00E6;am, et Samariam habebat pacem, et &#x00E6;dificabatur ambulans in timore Domini, et consolatione Sancti Spiritus replebatur.&#x00B6;</ab>
<ab  n="32"> Factum est autem, ut Petrus dum pertransiret universos, deveniret ad sanctos qui habitabant Lydd&#x00E6;.</ab>
<ab  n="33"> Invenit autem ibi hominem quemdam, nomine &#x00C6;neam, ab annis octo jacentem in grabato, qui erat paralyticus.</ab>
<ab  n="34"> Et ait illi Petrus : &#x00C6;nea, sanat te Dominus Jesus Christus : surge, et sterne tibi. Et continuo surrexit.</ab>
<ab  n="35"> Et viderunt eum omnes qui habitabant Lydd&#x00E6; et Saron&#x00E6; : qui conversi sunt ad Dominum.&#x00B6;</ab>
<ab  n="36"> In Joppe autem fuit qu&#x00E6;dam discipula, nomine Tabitha, qu&#x00E6; interpretata dicitur Dorcas. H&#x00E6;c erat plena operibus bonis et eleemosynis quas faciebat.</ab>
<ab  n="37"> Factum est autem in diebus illis ut infirmata moreretur. Quam cum lavissent, posuerunt eam in c&#x0153;naculo.</ab>
<ab  n="38"> Cum autem prope esset Lydda ad Joppen, discipuli, audientes quia Petrus esset in ea, miserunt duos viros ad eum, rogantes : Ne pigriteris venire ad nos.</ab>
<ab  n="39"> Exsurgens autem Petrus, venit cum illis. Et cum advenisset, duxerunt illum in c&#x0153;naculum : et circumsteterunt illum omnes vidu&#x00E6; flentes, et ostendentes ei tunicas et vestes quas faciebat illis Dorcas.</ab>
<ab  n="40"> Ejectis autem omnibus foras, Petrus ponens genua oravit : et conversus ad corpus, dixit : Tabitha, surge. At illa aperuit oculos suos : et viso Petro, resedit.</ab>
<ab  n="41"> Dans autem illi manum, erexit eam. Et cum vocasset sanctos et viduas, assignavit eam vivam.</ab>
<ab  n="42"> Notum autem factum est per universam Joppen : et crediderunt multi in Domino.</ab>
<ab  n="43"> Factum est autem ut dies multos moraretur in Joppe, apud Simonem quemdam coriarium.</ab>
</div>
<div type="chap" n="10">
<ab  n="1"> Vir autem quidam erat in C&#x00E6;sarea, nomine Cornelius, centurio cohortis qu&#x00E6; dicitur Italica,</ab>
<ab  n="2"> religiosus, ac timens Deum cum omni domo sua, faciens eleemosynas multas plebi, et deprecans Deum semper.</ab>
<ab  n="3"> Is vidit in visu manifeste, quasi hora diei nona, angelum Dei intro&#x00EB;untem ad se, et dicentem sibi : Corneli.</ab>
<ab  n="4"> At ille intuens eum, timore correptus, dixit : Quid est, domine ? Dixit autem illi : Orationes tu&#x00E6; et eleemosyn&#x00E6; tu&#x00E6; ascenderunt in memoriam in conspectu Dei.</ab>
<ab  n="5"> Et nunc mitte viros in Joppen, et accersi Simonem quemdam, qui cognominatur Petrus :</ab>
<ab  n="6"> hic hospitatur apud Simonem quemdam coriarium, cujus est domus juxta mare : hic dicet tibi quid te oporteat facere.</ab>
<ab  n="7"> Et cum discessisset angelus qui loquebatur illi, vocavit duos domesticos suos, et militem metuentem Dominum ex his qui illi parebant.</ab>
<ab  n="8"> Quibus cum narrasset omnia, misit illos in Joppen.&#x00B6;</ab>
<ab  n="9"> Postera autem die, iter illis facientibus, et appropinquantibus civitati, ascendit Petrus in superiora ut oraret circa horam sextam.</ab>
<ab  n="10"> Et cum esuriret, voluit gustare. Parantibus autem illis, cecidit super eum mentis excessus :</ab>
<ab  n="11"> et vidit c&#x00E6;lum apertum, et descendens vas quoddam, velut linteum magnum, quatuor initiis submitti de c&#x00E6;lo in terram,</ab>
<ab  n="12"> in quo erant omnia quadrupedia, et serpentia terr&#x00E6;, et volatilia c&#x00E6;li.</ab>
<ab  n="13"> Et facta est vox ad eum : Surge, Petre : occide, et manduca.</ab>
<ab  n="14"> Ait autem Petrus : Absit Domine, quia numquam manducavi omne commune et immundum.</ab>
<ab  n="15"> Et vox iterum secundo ad eum : Quod Deus purificavit, tu commune ne dixeris.</ab>
<ab  n="16"> Hoc autem factum est per ter : et statim receptum est vas in c&#x00E6;lum.</ab>
<ab  n="17"> Et dum intra se h&#x00E6;sitaret Petrus quidnam esset visio quam vidisset, ecce viri qui missi erant a Cornelio, inquirentes domum Simonis astiterunt ad januam.</ab>
<ab  n="18"> Et cum vocassent, interrogabant, si Simon qui cognominatur Petrus illic haberet hospitium.</ab>
<ab  n="19"> Petro autem cogitante de visione, dixit Spiritus ei : Ecce viri tres qu&#x00E6;runt te.</ab>
<ab  n="20"> Surge itaque, descende, et vade cum eis nihil dubitans : quia ego misi illos.</ab>
<ab  n="21"> Descendens autem Petrus ad viros, dixit : Ecce ego sum, quem qu&#x00E6;ritis : qu&#x00E6; causa est, propter quam venistis ?</ab>
<ab  n="22"> Qui dixerunt : Cornelius centurio, vir justus et timens Deum, et testimonium habens ab universa gente Jud&#x00E6;orum, responsum accepit ab angelo sancto accersire te in domum suam, et audire verba abs te.</ab>
<ab  n="23"> Introducens ergo eos, recepit hospitio. Sequenti autem die, surgens profectus est cum illis, et quidam ex fratribus ab Joppe comitati sunt eum.&#x00B6;</ab>
<ab  n="24"> Altera autem die introivit C&#x00E6;saream. Cornelius vero exspectabat illos, convocatis cognatis suis et necessariis amicis.</ab>
<ab  n="25"> Et factum est cum introisset Petrus, obvius venit ei Cornelius, et procidens ad pedes ejus adoravit.</ab>
<ab  n="26"> Petrus vero elevavit eum, dicens : Surge : et ego ipse homo sum.</ab>
<ab  n="27"> Et loquens cum illo intravit, et invenit multos qui convenerant :</ab>
<ab  n="28"> dixitque ad illos : Vos scitis quomodo abominatum sit viro Jud&#x00E6;o conjungi aut accedere ad alienigenam : sed mihi ostendit Deus neminem communem aut immundum dicere hominem.</ab>
<ab  n="29"> Propter quod sine dubitatione veni accersitus. Interrogo ergo, quam ob causam accersistis me ?</ab>
<ab  n="30"> Et Cornelius ait : A nudiusquarta die usque ad hanc horam, orans eram hora nona in domo mea, et ecce vir stetit ante me in veste candida, et ait :</ab>
<ab  n="31"> Corneli, exaudita est oratio tua, et eleemosyn&#x00E6; tu&#x00E6; commemorat&#x00E6; sunt in conspectu Dei.</ab>
<ab  n="32"> Mitte ergo in Joppen, et accersi Simonem qui cognominatur Petrus : hic hospitatur in domo Simonis coriarii juxta mare.</ab>
<ab  n="33"> Confestim ergo misi ad te : et tu benefecisti veniendo. Nunc ergo omnes nos in conspectu tuo adsumus audire omnia qu&#x00E6;cumque tibi pr&#x00E6;cepta sunt a Domino.&#x00B6;</ab>
<ab  n="34"> Aperiens autem Petrus os suum, dixit : In veritate comperi quia non est personarum acceptor Deus ;</ab>
<ab  n="35"> sed in omni gente qui timet eum, et operatur justitiam, acceptus est illi.</ab>
<ab  n="36"> Verbum misit Deus filiis Isra&#x00EB;l, annuntians pacem per Jesum Christum (hic est omnium Dominus).</ab>
<ab  n="37"> Vos scitis quod factum est verbum per universam Jud&#x00E6;am : incipiens enim a Galil&#x00E6;a post baptismum quod pr&#x00E6;dicavit Joannes,</ab>
<ab  n="38"> Jesum a Nazareth : quomodo unxit eum Deus Spiritu Sancto, et virtute, qui pertransiit benefaciendo, et sanando omnes oppressos a diabolo, quoniam Deus erat cum illo.</ab>
<ab  n="39"> Et nos testes sumus omnium qu&#x00E6; fecit in regione Jud&#x00E6;orum, et Jerusalem, quem occiderunt suspendentes in ligno.</ab>
<ab  n="40"> Hunc Deus suscitavit tertia die, et dedit eum manifestum fieri,</ab>
<ab  n="41"> non omni populo, sed testibus pr&#x00E6;ordinatis a Deo : nobis, qui manducavimus et bibimus cum illo postquam resurrexit a mortuis.</ab>
<ab  n="42"> Et pr&#x00E6;cepit nobis pr&#x00E6;dicare populo, et testificari, quia ipse est qui constitutus est a Deo judex vivorum et mortuorum.</ab>
<ab  n="43"> Huic omnes prophet&#x00E6; testimonium perhibent remissionem peccatorum accipere per nomen ejus omnes qui credunt in eum.&#x00B6;</ab>
<ab  n="44"> Adhuc loquente Petro verba h&#x00E6;c, cecidit Spiritus Sanctus super omnes qui audiebant verbum.</ab>
<ab  n="45"> Et obstupuerunt ex circumcisione fideles qui venerant cum Petro, quia et in nationes gratia Spiritus Sancti effusa est.</ab>
<ab  n="46"> Audiebant enim illos loquentes linguis, et magnificantes Deum.</ab>
<ab  n="47"> Tunc respondit Petrus : Numquid aquam quis prohibere potest ut non baptizentur hi qui Spiritum Sanctum acceperunt sicut et nos ?</ab>
<ab  n="48"> Et jussit eos baptizari in nomine Domini Jesu Christi. Tunc rogaverunt eum ut maneret apud eos aliquot diebus.</ab>
</div>
<div type="chap" n="11">
<ab  n="1"> Audierunt autem Apostoli et fratres qui erant in Jud&#x00E6;a, quoniam et gentes receperunt verbum Dei.</ab>
<ab  n="2"> Cum autem ascendisset Petrus Jerosolymam, disceptabant adversus illum qui erant ex circumcisione,</ab>
<ab  n="3"> dicentes : Quare introisti ad viros pr&#x00E6;putium habentes, et manducasti cum illis ?</ab>
<ab  n="4"> Incipiens autem Petrus exponebat illis ordinem, dicens :</ab>
<ab  n="5"> Ego eram in civitate Joppe orans, et vidi in excessu mentis visionem, descendens vas quoddam velut linteum magnum quatuor initiis summitti de c&#x00E6;lo, et venit usque ad me.</ab>
<ab  n="6"> In quod intuens considerabam, et vidi quadrupedia terr&#x00E6;, et bestias, et reptilia, et volatilia c&#x00E6;li.</ab>
<ab  n="7"> Audivi autem et vocem dicentem mihi : Surge, Petre : occide, et manduca.</ab>
<ab  n="8"> Dixi autem : Nequaquam Domine : quia commune aut immundum numquam introivit in os meum.</ab>
<ab  n="9"> Respondit autem vox secundo de c&#x00E6;lo : Qu&#x00E6; Deus mundavit, tu ne commune dixeris.</ab>
<ab  n="10"> Hoc autem factum est per ter : et recepta sunt omnia rursum in c&#x00E6;lum.</ab>
<ab  n="11"> Et ecce viri tres confestim astiterunt in domo in qua eram, missi a C&#x00E6;sarea ad me.</ab>
<ab  n="12"> Dixit autem Spiritus mihi ut irem cum illis, nihil h&#x00E6;sitans. Venerunt autem mecum et sex fratres isti, et ingressi sumus in domum viri.</ab>
<ab  n="13"> Narravit autem nobis quomodo vidisset angelum in domo sua, stantem et dicentem sibi : Mitte in Joppen, et accersi Simonem qui cognominatur Petrus,</ab>
<ab  n="14"> qui loquetur tibi verba in quibus salvus eris tu, et universa domus tua.</ab>
<ab  n="15"> Cum autem c&#x0153;pissem loqui, cecidit Spiritus Sanctus super eos, sicut et in nos in initio.</ab>
<ab  n="16"> Recordatus sum autem verbi Domini, sicut dicebat : Joannes quidem baptizavit aqua, vos autem baptizabimini Spiritu Sancto.</ab>
<ab  n="17"> Si ergo eamdem gratiam dedit illis Deus, sicut et nobis qui credidimus in Dominum Jesum Christum : ego quis eram, qui possem prohibere Deum ?</ab>
<ab  n="18"> His auditis, tacuerunt : et glorificaverunt Deum, dicentes : Ergo et gentibus p&#x0153;nitentiam dedit Deus ad vitam.&#x00B6;</ab>
<ab  n="19"> Et illi quidem qui dispersi fuerant a tribulatione qu&#x00E6; facta fuerat sub Stephano, perambulaverunt usque Ph&#x0153;nicen, et Cyprum, et Antiochiam, nemini loquentes verbum, nisi solis Jud&#x00E6;is.</ab>
<ab  n="20"> Erant autem quidam ex eis viri Cyprii et Cyren&#x00E6;i, qui cum introissent Antiochiam, loquebantur et ad Gr&#x00E6;cos, annuntiantes Dominum Jesum.</ab>
<ab  n="21"> Et erat manus Domini cum eis : multusque numerus credentium conversus est ad Dominum.</ab>
<ab  n="22"> Pervenit autem sermo ad aures ecclesi&#x00E6; qu&#x00E6; erat Jerosolymis super istis : et miserunt Barnabam usque ad Antiochiam.</ab>
<ab  n="23"> Qui cum pervenisset, et vidisset gratiam Dei, gavisus est : et hortabatur omnes in proposito cordis permanere in Domino :</ab>
<ab  n="24"> quia erat vir bonus, et plenus Spiritu Sancto, et fide. Et apposita est multa turba Domino.&#x00B6;</ab>
<ab  n="25"> Profectus est autem Barnabas Tarsum, ut qu&#x00E6;reret Saulum : quem cum invenisset, perduxit Antiochiam.</ab>
<ab  n="26"> Et annum totum conversati sunt ibi in ecclesia : et docuerunt turbam multam, ita ut cognominarentur primum Antiochi&#x00E6; discipuli, christiani.</ab>
<ab  n="27"> In his autem diebus supervenerunt ab Jerosolymis prophet&#x00E6; Antiochiam :</ab>
<ab  n="28"> et surgens unus ex eis nomine Agabus, significabat per spiritum famem magnam futuram in universo orbe terrarum, qu&#x00E6; facta est sub Claudio.</ab>
<ab  n="29"> Discipuli autem, prout quis habebat, proposuerunt singuli in ministerium mittere habitantibus in Jud&#x00E6;a fratribus :</ab>
<ab  n="30"> quod et fecerunt, mittentes ad seniores per manus Barnab&#x00E6; et Sauli.</ab>
</div>
<div type="chap" n="12">
<ab  n="1"> Eodem autem tempore misit Herodes rex manus, ut affligeret quosdam de ecclesia.</ab>
<ab  n="2"> Occidit autem Jacobum fratrem Joannis gladio.</ab>
<ab  n="3"> Videns autem quia placeret Jud&#x00E6;is, apposuit ut apprehenderet et Petrum. Erant autem dies Azymorum.</ab>
<ab  n="4"> Quem cum apprehendisset, misit in carcerem, tradens quatuor quaternionibus militum custodiendum, volens post Pascha producere eum populo.</ab>
<ab  n="5"> Et Petrus quidem servabatur in carcere. Oratio autem fiebat sine intermissione ab ecclesia ad Deum pro eo.&#x00B6;</ab>
<ab  n="6"> Cum autem producturus eum esset Herodes, in ipsa nocte erat Petrus dormiens inter duos milites, vinctus catenis duabus : et custodes ante ostium custodiebant carcerem.</ab>
<ab  n="7"> Et ecce angelus Domini astitit, et lumen refulsit in habitaculo : percussoque latere Petri, excitavit eum, dicens : Surge velociter. Et ceciderunt caten&#x00E6; de manibus ejus.</ab>
<ab  n="8"> Dixit autem angelus ad eum : Pr&#x00E6;cingere, et calcea te caligas tuas. Et fecit sic. Et dixit illi : Circumda tibi vestimentum tuum, et sequere me.</ab>
<ab  n="9"> Et exiens sequebatur eum, et nesciebat quia verum est, quod fiebat per angelum : existimabat autem se visum videre.</ab>
<ab  n="10"> Transeuntes autem primam et secundam custodiam, venerunt ad portam ferream, qu&#x00E6; ducit ad civitatem : qu&#x00E6; ultro aperta est eis. Et exeuntes processerunt vicum unum : et continuo discessit angelus ab eo.&#x00B6;</ab>
<ab  n="11"> Et Petrus ad se reversus, dixit : Nunc scio vere quia misit Dominus angelum suum, et eripuit me de manu Herodis, et de omni exspectatione plebis Jud&#x00E6;orum.</ab>
<ab  n="12"> Consideransque venit ad domum Mari&#x00E6; matris Joannis, qui cognominatus est Marcus, ubi erant multi congregati, et orantes.</ab>
<ab  n="13"> Pulsante autem eo ostium janu&#x00E6;, processit puella ad audiendum, nomine Rhode.</ab>
<ab  n="14"> Et ut cognovit vocem Petri, pr&#x00E6; gaudio non aperuit januam, sed intro currens nuntiavit stare Petrum ante januam.</ab>
<ab  n="15"> At illi dixerunt ad eam : Insanis. Illa autem affirmabat sic se habere. Illi autem dicebant : Angelus ejus est.</ab>
<ab  n="16"> Petrus autem perseverabat pulsans. Cum autem aperuissent, viderunt eum, et obstupuerunt.</ab>
<ab  n="17"> Annuens autem eis manu ut tacerent, narravit quomodo Dominus eduxisset eum de carcere, dixitque : Nuntiate Jacobo et fratribus h&#x00E6;c. Et egressus abiit in alium locum.&#x00B6;</ab>
<ab  n="18"> Facta autem die, erat non parva turbatio inter milites, quidnam factum esset de Petro.</ab>
<ab  n="19"> Herodes autem cum requisisset eum et non invenisset, inquisitione facta de custodibus, jussit eos duci : descendensque a Jud&#x00E6;a in C&#x00E6;saream, ibi commoratus est.</ab>
<ab  n="20"> Erat autem iratus Tyriis et Sidoniis. At illi unanimes venerunt ad eum, et persuaso Blasto, qui erat super cubiculum regis, postulabant pacem, eo quod alerentur regiones eorum ab illo.</ab>
<ab  n="21"> Statuto autem die Herodes vestitus veste regia sedit pro tribunali, et concionabatur ad eos.</ab>
<ab  n="22"> Populus autem acclamabat : Dei voces, et non hominis.</ab>
<ab  n="23"> Confestim autem percussit eum angelus Domini, eo quod non dedisset honorem Deo : et consumptus a vermibus, expiravit.</ab>
<ab  n="24"> Verbum autem Domini crescebat, et multiplicabatur.</ab>
<ab  n="25"> Barnabas autem et Saulus reversi sunt ab Jerosolymis expleto ministerio assumpto Joanne, qui cognominatus est Marcus.</ab>
</div>
<div type="chap" n="13">
<ab  n="1"> Erant autem in ecclesia qu&#x00E6; erat Antiochi&#x00E6;, prophet&#x00E6; et doctores, in quibus Barnabas, et Simon qui vocabatur Niger, et Lucius Cyrenensis, et Manahen, qui erat Herodis Tetrarch&#x00E6; collactaneus, et Saulus.</ab>
<ab  n="2"> Ministrantibus autem illis Domino, et jejunantibus, dixit illis Spiritus Sanctus : Segregate mihi Saulum et Barnabam in opus ad quod assumpsi eos.</ab>
<ab  n="3"> Tunc jejunantes et orantes, imponentesque eis manus, dimiserunt illos.&#x00B6;</ab>
<ab  n="4"> Et ipsi quidem missi a Spiritu Sancto abierunt Seleuciam : et inde navigaverunt Cyprum.</ab>
<ab  n="5"> Et cum venissent Salaminam, pr&#x00E6;dicabant verbum Dei in synagogis Jud&#x00E6;orum. Habebant autem et Joannem in ministerio.</ab>
<ab  n="6"> Et cum perambulassent universam insulam usque Paphum, invenerunt quemdam virum magum pseudoprophetam, Jud&#x00E6;um, cui nomen erat Barjesu,</ab>
<ab  n="7"> qui erat cum proconsule Sergio Paulo viro prudente. Hic, accersitis Barnaba et Saulo, desiderabat audire verbum Dei.</ab>
<ab  n="8"> Resistebat autem illis Elymas magus (sic enim interpretatur nomen ejus), qu&#x00E6;rens avertere proconsulem a fide.</ab>
<ab  n="9"> Saulus autem, qui et Paulus, repletus Spiritu Sancto, intuens in eum,</ab>
<ab  n="10"> dixit : O plene omni dolo et omni fallacia, fili diaboli, inimice omnis justiti&#x00E6;, non desinis subvertere vias Domini rectas.</ab>
<ab  n="11"> Et nunc ecce manus Domini super te, et eris c&#x00E6;cus, non videns solem usque ad tempus. Et confestim cecidit in eum caligo et tenebr&#x00E6; : et circuiens qu&#x00E6;rebat qui ei manum daret.</ab>
<ab  n="12"> Tunc proconsul cum vidisset factum, credidit admirans super doctrina Domini.&#x00B6;</ab>
<ab  n="13"> Et cum a Papho navigassent Paulus et qui cum eo erant, venerunt Pergen Pamphyli&#x00E6;. Joannes autem discedens ab eis, reversus est Jerosolymam.</ab>
<ab  n="14"> Illi vero pertranseuntes Pergen, venerunt Antiochiam Pisidi&#x00E6; : et ingressi synagogam die sabbatorum, sederunt.</ab>
<ab  n="15"> Post lectionem autem legis et prophetarum, miserunt principes synagog&#x00E6; ad eos, dicentes : Viri fratres, si quis est in vobis sermo exhortationis ad plebem, dicite.&#x00B6;</ab>
<ab  n="16"> Surgens autem Paulus, et manu silentium indicens, ait : Viri Isra&#x00EB;lit&#x00E6;, et qui timetis Deum, audite :</ab>
<ab  n="17"> Deus plebis Isra&#x00EB;l elegit patres nostros, et plebem exaltavit cum essent incol&#x00E6; in terra &#x00C6;gypti, et in brachio excelso eduxit eos ex ea,</ab>
<ab  n="18"> et per quadraginta annorum tempus mores eorum sustinuit in deserto.</ab>
<ab  n="19"> Et destruens gentes septem in terra Chanaan, sorte distribuit eis terram eorum,</ab>
<ab  n="20"> quasi post quadringentos et quinquaginta annos : et post h&#x00E6;c dedit judices, usque ad Samuel prophetam.</ab>
<ab  n="21"> Et exinde postulaverunt regem : et dedit illis Deus Saul filium Cis, virum de tribu Benjamin, annis quadraginta :</ab>
<ab  n="22"> et amoto illo, suscitavit illis David regem : cui testimonium perhibens, dixit : Inveni David filium Jesse, virum secundum cor meum, qui faciet omnes voluntates meas.</ab>
<ab  n="23"> Hujus Deus ex semine secundum promissionem eduxit Isra&#x00EB;l salvatorem Jesum,</ab>
<ab  n="24"> pr&#x00E6;dicante Joanne ante faciem adventus ejus baptismum p&#x0153;nitenti&#x00E6; omni populo Isra&#x00EB;l.</ab>
<ab  n="25"> Cum impleret autem Joannes cursum suum, dicebat : Quem me arbitramini esse, non sum ego : sed ecce venit post me, cujus non sum dignus calceamenta pedum solvere.</ab>
<ab  n="26"> Viri fratres, filii generis Abraham, et qui in vobis timent Deum, vobis verbum salutis hujus missum est.</ab>
<ab  n="27"> Qui enim habitabant Jerusalem, et principes ejus hunc ignorantes, et voces prophetarum qu&#x00E6; per omne sabbatum leguntur, judicantes impleverunt,</ab>
<ab  n="28"> et nullam causam mortis invenientes in eo, petierunt a Pilato ut interficerent eum.</ab>
<ab  n="29"> Cumque consummassent omnia qu&#x00E6; de eo scripta erant, deponentes eum de ligno, posuerunt eum in monumento.</ab>
<ab  n="30"> Deus vero suscitavit eum a mortuis tertia die : qui visus est per dies multos his</ab>
<ab  n="31"> qui simul ascenderant cum eo de Galil&#x00E6;a in Jerusalem : qui usque nunc sunt testes ejus ad plebem.</ab>
<ab  n="32"> Et nos vobis annuntiamus eam, qu&#x00E6; ad patres nostros repromissio facta est :</ab>
<ab  n="33"> quoniam hanc Deus adimplevit filiis nostris resuscitans Jesum, sicut et in psalmo secundo scriptum est : Filius meus es tu, ego hodie genui te.</ab>
<ab  n="34"> Quod autem suscitavit eum a mortuis, amplius jam non reversurum in corruptionem, ita dixit : Quia dabo vobis sancta David fidelia.</ab>
<ab  n="35"> Ideoque et alias dicit : Non dabis sanctum tuum videre corruptionem.</ab>
<ab  n="36"> David enim in sua generatione cum administrasset, voluntati Dei dormivit : et appositus est ad patres suos, et vidit corruptionem.</ab>
<ab  n="37"> Quem vero Deus suscitavit a mortuis, non vidit corruptionem.</ab>
<ab  n="38"> Notum igitur sit vobis, viri fratres, quia per hunc vobis remissio peccatorum annuntiatur, et ab omnibus quibus non potuistis in lege Moysi justificari,</ab>
<ab  n="39"> in hoc omnis qui credit, justificatur.</ab>
<ab  n="40"> Videte ergo ne superveniat vobis quod dictum est in prophetis :</ab>
<ab  n="41"> [Videte contemptores, et admiramini, et disperdimini :/ quia opus operor ego in diebus vestris,/ opus quod non credetis, si quis enarraverit vobis.]</ab>
<ab  n="42"> Exeuntibus autem illis rogabant ut sequenti sabbato loquerentur sibi verba h&#x00E6;c.</ab>
<ab  n="43"> Cumque dimissa esset synagoga, secuti sunt multi Jud&#x00E6;orum, et colentium advenarum, Paulum et Barnabam : qui loquentes suadebant eis ut permanerent in gratia Dei.&#x00B6;</ab>
<ab  n="44"> Sequenti vero sabbato pene universa civitas convenit audire verbum Dei.</ab>
<ab  n="45"> Videntes autem turbas Jud&#x00E6;i, repleti sunt zelo, et contradicebant his qu&#x00E6; a Paulo dicebantur, blasphemantes.</ab>
<ab  n="46"> Tunc constanter Paulus et Barnabas dixerunt : Vobis oportebat primum loqui verbum Dei : sed quoniam repellitis illud, et indignos vos judicatis &#x00E6;tern&#x00E6; vit&#x00E6;, ecce convertimur ad gentes.</ab>
<ab  n="47"> Sic enim pr&#x00E6;cepit nobis Dominus : Posui te in lucem gentium, ut sis in salutem usque ad extremum terr&#x00E6;.</ab>
<ab  n="48"> Audientes autem gentes, gavis&#x00E6; sunt, et glorificabant verbum Domini : et crediderunt quotquot erant pr&#x00E6;ordinati ad vitam &#x00E6;ternam.</ab>
<ab  n="49"> Disseminabatur autem verbum Domini per universam regionem.</ab>
<ab  n="50"> Jud&#x00E6;i autem concitaverunt mulieres religiosas et honestas, et primos civitatis, et excitaverunt persecutionem in Paulum et Barnabam : et ejecerunt eos de finibus suis.</ab>
<ab  n="51"> At illi excusso pulvere pedum in eos, venerunt Iconium.</ab>
<ab  n="52"> Discipuli quoque replebantur gaudio, et Spiritu Sancto.</ab>
</div>
<div type="chap" n="14">
<ab  n="1"> Factum est autem Iconii, ut simul introirent in synagogam Jud&#x00E6;orum, et loquerentur, ita ut crederet Jud&#x00E6;orum et Gr&#x00E6;corum copiosa multitudo.</ab>
<ab  n="2"> Qui vero increduli fuerunt Jud&#x00E6;i, suscitaverunt et ad iracundiam concitaverunt animas gentium adversus fratres.</ab>
<ab  n="3"> Multo igitur tempore demorati sunt, fiducialiter agentes in Domino, testimonium perhibente verbo grati&#x00E6; su&#x00E6;, dante signa et prodigia fieri per manus eorum.</ab>
<ab  n="4"> Divisa est autem multitudo civitatis : et quidam quidem erant cum Jud&#x00E6;is, quidam vero cum Apostolis.&#x00B6;</ab>
<ab  n="5"> Cum autem factus esset impetus gentilium et Jud&#x00E6;orum cum principibus suis, ut contumeliis afficerent, et lapidarent eos,</ab>
<ab  n="6"> intelligentes confugerunt ad civitates Lycaoni&#x00E6; Lystram et Derben, et universam in circuitu regionem, et ibi evangelizantes erant.</ab>
<ab  n="7"> Et quidam vir Lystris infirmus pedibus sedebat, claudus ex utero matris su&#x00E6;, qui numquam ambulaverat.</ab>
<ab  n="8"> Hic audivit Paulum loquentem. Qui intuitus eum, et videns quia fidem haberet ut salvus fieret,</ab>
<ab  n="9"> dixit magna voce : Surge super pedes tuos rectus. Et exilivit, et ambulabat.</ab>
<ab  n="10"> Turb&#x00E6; autem cum vidissent quod fecerat Paulus, levaverunt vocem suam lycaonice, dicentes : Dii similes facti hominibus descenderunt ad nos.</ab>
<ab  n="11"> Et vocabant Barnabam Jovem, Paulum vero Mercurium : quoniam ipse erat dux verbi.</ab>
<ab  n="12"> Sacerdos quoque Jovis, qui erat ante civitatem, tauros et coronas ante januas afferens, cum populis volebat sacrificare.</ab>
<ab  n="13"> Quod ubi audierunt Apostoli, Barnabas et Paulus, conscissis tunicis suis exilierunt in turbas, clamantes</ab>
<ab  n="14"> et dicentes : Viri, quid h&#x00E6;c facitis ? et nos mortales sumus, similes vobis homines, annuntiantes vobis ab his vanis converti ad Deum vivum, qui fecit c&#x00E6;lum, et terram, et mare, et omnia qu&#x00E6; in eis sunt :</ab>
<ab  n="15"> qui in pr&#x00E6;teritis generationibus dimisit omnes gentes ingredi vias suas.</ab>
<ab  n="16"> Et quidem non sine testimonio semetipsum reliquit benefaciens de c&#x00E6;lo, dans pluvias et tempora fructifera, implens cibo et l&#x00E6;titia corda nostra.</ab>
<ab  n="17"> Et h&#x00E6;c dicentes, vix sedaverunt turbas ne sibi immolarent.</ab>
<ab  n="18"> Supervenerunt autem quidam ab Antiochia et Iconio Jud&#x00E6;i : et persuasis turbis, lapidantesque Paulum, traxerunt extra civitatem, existimantes eum mortuum esse.</ab>
<ab  n="19"> Circumdantibus autem eum discipulis, surgens intravit civitatem, et postera die profectus est cum Barnaba in Derben.&#x00B6;</ab>
<ab  n="20"> Cumque evangelizassent civitati illi, et docuissent multos, reversi sunt Lystram, et Iconium, et Antiochiam,</ab>
<ab  n="21"> confirmantes animas discipulorum, exhortantesque ut permanerent in fide : et quoniam per multas tribulationes oportet nos intrare in regnum Dei.</ab>
<ab  n="22"> Et cum constituissent illis per singulas ecclesias presbyteros, et orassent cum jejunationibus, commendaverunt eos Domino, in quem crediderunt.</ab>
<ab  n="23"> Transeuntesque Pisidiam, venerunt in Pamphyliam,</ab>
<ab  n="24"> et loquentes verbum Domini in Perge, descenderunt in Attaliam :</ab>
<ab  n="25"> et inde navigaverunt Antiochiam, unde erant traditi grati&#x00E6; Dei in opus quod compleverunt.</ab>
<ab  n="26"> Cum autem venissent, et congregassent ecclesiam, retulerunt quanta fecisset Deus cum illis, et quia aperuisset gentibus ostium fidei.</ab>
<ab  n="27"> Morati sunt autem tempus non modicum cum discipulis.</ab>
</div>
<div type="chap" n="15">
<ab  n="1"> Et quidam descendentes de Jud&#x00E6;a docebant fratres : Quia nisi circumcidamini secundum morem Moysi, non potestis salvari.</ab>
<ab  n="2"> Facta ergo seditione non minima Paulo et Barnab&#x00E6; adversus illos, statuerunt ut ascenderent Paulus et Barnabas, et quidam alii ex aliis ad Apostolos et presbyteros in Jerusalem super hac qu&#x00E6;stione.</ab>
<ab  n="3"> Illi ergo deducti ab ecclesia pertransibant Ph&#x0153;nicen et Samariam, narrantes conversionem gentium : et faciebant gaudium magnum omnibus fratribus.</ab>
<ab  n="4"> Cum autem venissent Jerosolymam, suscepti sunt ab ecclesia, et ab Apostolis et senioribus, annuntiantes quanta Deus fecisset cum illis.</ab>
<ab  n="5"> Surrexerunt autem quidam de h&#x00E6;resi pharis&#x00E6;orum, qui crediderunt, dicentes quia oportet circumcidi eos, pr&#x00E6;cipere quoque servare legem Moysi.</ab>
<ab  n="6"> Conveneruntque Apostoli et seniores videre de verbo hoc.</ab>
<ab  n="7"> Cum autem magna conquisitio fieret, surgens Petrus dixit ad eos : Viri fratres, vos scitis quoniam ab antiquis diebus Deus in nobis elegit, per os meum audire gentes verbum Evangelii et credere.</ab>
<ab  n="8"> Et qui novit corda Deus, testimonium perhibuit, dans illis Spiritum Sanctum, sicut et nobis,</ab>
<ab  n="9"> et nihil discrevit inter nos et illos, fide purificans corda eorum.</ab>
<ab  n="10"> Nunc ergo quid tentatis Deum, imponere jugum super cervices discipulorum quod neque patres nostri, neque nos portare potuimus ?</ab>
<ab  n="11"> sed per gratiam Domini Jesu Christi credimus salvari, quemadmodum et illi.</ab>
<ab  n="12"> Tacuit autem omnis multitudo : et audiebant Barnabam et Paulum narrantes quanta Deus fecisset signa et prodigia in gentibus per eos.&#x00B6;</ab>
<ab  n="13"> Et postquam tacuerunt, respondit Jacobus, dicens : Viri fratres, audite me.</ab>
<ab  n="14"> Simon narravit quemadmodum primum Deus visitavit sumere ex gentibus populum nomini suo.</ab>
<ab  n="15"> Et huic concordant verba prophetarum : sicut scriptum est :</ab>
<ab  n="16"> [Post h&#x00E6;c revertar,/ et re&#x00E6;dificabo tabernaculum David quod decidit :/ et diruta ejus re&#x00E6;dificabo,/ et erigam illud :/</ab>
<ab  n="17"> ut requirant ceteri hominum Dominum,/ et omnes gentes super quas invocatum est nomen meum,/ dicit Dominus faciens h&#x00E6;c./</ab>
<ab  n="18"> Notum a s&#x00E6;culo est Domino opus suum.]</ab>
<ab  n="19"> Propter quod ego judico non inquietari eos qui ex gentibus convertuntur ad Deum,</ab>
<ab  n="20"> sed scribere ad eos ut abstineant se a contaminationibus simulacrorum, et fornicatione, et suffocatis, et sanguine.</ab>
<ab  n="21"> Moyses enim a temporibus antiquis habet in singulis civitatibus qui eum pr&#x00E6;dicent in synagogis, ubi per omne sabbatum legitur.&#x00B6;</ab>
<ab  n="22"> Tunc placuit Apostolis et senioribus cum omni ecclesia eligere viros ex eis, et mittere Antiochiam cum Paulo et Barnaba : Judam, qui cognominabatur Barsabas, et Silam, viros primos in fratribus :</ab>
<ab  n="23"> scribentes per manus eorum : Apostoli et seniores fratres, his qui sunt Antiochi&#x00E6;, et Syri&#x00E6;, et Cilici&#x00E6;, fratribus ex gentibus, salutem.</ab>
<ab  n="24"> Quoniam audivimus quia quidam ex nobis exeuntes, turbaverunt vos verbis, evertentes animas vestras, quibus non mandavimus,</ab>
<ab  n="25"> placuit nobis collectis in unum eligere viros, et mittere ad vos cum carissimis nostris Barnaba et Paulo,</ab>
<ab  n="26"> hominibus qui tradiderunt animas suas pro nomine Domini nostri Jesu Christi.</ab>
<ab  n="27"> Misimus ergo Judam et Silam, qui et ipsi vobis verbis referent eadem.</ab>
<ab  n="28"> Visum est enim Spiritui Sancto et nobis nihil ultra imponere vobis oneris quam h&#x00E6;c necessaria :</ab>
<ab  n="29"> ut abstineatis vos ab immolatis simulacrorum, et sanguine, et suffocato, et fornicatione : a quibus custodientes vos, bene agetis. Valete.</ab>
<ab  n="30"> Illi ergo dimissi, descenderunt Antiochiam : et congregata multitudine tradiderunt epistolam.</ab>
<ab  n="31"> Quam cum legissent, gavisi sunt super consolatione.</ab>
<ab  n="32"> Judas autem et Silas, et ipsi cum essent prophet&#x00E6;, verbo plurimo consolati sunt fratres, et confirmaverunt.</ab>
<ab  n="33"> Facto autem ibi aliquanto tempore, dimissi sunt cum pace a fratribus ad eos qui miserant illos.</ab>
<ab  n="34"> Visum est autem Sil&#x00E6; ibi remanere : Judas autem solus abiit Jerusalem.&#x00B6;</ab>
<ab  n="35"> Paulus autem et Barnabas demorabantur Antiochi&#x00E6;, docentes et evangelizantes cum aliis pluribus verbum Domini.</ab>
<ab  n="36"> Post aliquot autem dies, dixit ad Barnabam Paulus : Revertentes visitemus fratres per universas civitates in quibus pr&#x00E6;dicavimus verbum Domini, quomodo se habeant.</ab>
<ab  n="37"> Barnabas autem volebat secum assumere et Joannem, qui cognominabatur Marcus.</ab>
<ab  n="38"> Paulus autem rogabat eum (ut qui discessisset ab eis de Pamphylia, et non isset cum eis in opus) non debere recipi.</ab>
<ab  n="39"> Facta est autem dissensio, ita ut discederent ab invicem, et Barnabas quidem, assumpto Marco, navigaret Cyprum.&#x00B6;</ab>
<ab  n="40"> Paulus vero, electo Sila, profectus est, traditus grati&#x00E6; Dei a fratribus.</ab>
<ab  n="41"> Perambulabat autem Syriam et Ciliciam, confirmans ecclesias : pr&#x00E6;cipiens custodire pr&#x00E6;cepta Apostolorum et seniorum.</ab>
</div>
<div type="chap" n="16">
<ab  n="1"> Pervenit autem Derben et Lystram. Et ecce discipulus quidam erat ibi nomine Timotheus, filius mulieris Jud&#x00E6;&#x00E6; fidelis, patre gentili.</ab>
<ab  n="2"> Huic testimonium bonum reddebant qui in Lystris erant et Iconio fratres.</ab>
<ab  n="3"> Hunc voluit Paulus secum proficisci : et assumens circumcidit eum propter Jud&#x00E6;os qui erant in illis locis. Sciebant enim omnes quod pater ejus erat gentilis.</ab>
<ab  n="4"> Cum autem pertransirent civitates, tradebant eis custodiri dogmata qu&#x00E6; erant decreta ab Apostolis et senioribus qui erant Jerosolymis.</ab>
<ab  n="5"> Et ecclesi&#x00E6; quidem confirmabantur fide, et abundabunt numero quotidie.</ab>
<ab  n="6"> Transeuntes autem Phrygiam et Galati&#x00E6; regionem, vetati sunt a Spiritu Sancto loqui verbum Dei in Asia.</ab>
<ab  n="7"> Cum venissent autem in Mysiam, tentabant ire in Bithyniam : et non permisit eos Spiritus Jesu.</ab>
<ab  n="8"> Cum autem pertransissent Mysiam, descenderunt Troadem :</ab>
<ab  n="9"> et visio per noctem Paulo ostensa est : vir Macedo quidam erat stans et deprecans eum, et dicens : Transiens in Macedoniam, adjuva nos.&#x00B6;</ab>
<ab  n="10"> Ut autem visum vidit, statim qu&#x00E6;sivimus proficisci in Macedoniam, certi facti quod vocasset nos Deus evangelizare eis.</ab>
<ab  n="11"> Navigantes autem a Troade, recto cursu venimus Samothraciam, et sequenti die Neapolim :</ab>
<ab  n="12"> et inde Philippos, qu&#x00E6; est prima partis Macedoni&#x00E6; civitas, colonia. Eramus autem in hac urbe diebus aliquot, conferentes.</ab>
<ab  n="13"> Die autem sabbatorum egressi sumus foras portam juxta flumen, ubi videbatur oratio esse : et sedentes loquebamur mulieribus qu&#x00E6; convenerant.</ab>
<ab  n="14"> Et qu&#x00E6;dam mulier nomine Lydia, purpuraria civitatis Thyatirenorum, colens Deum, audivit : cujus Dominus aperuit cor intendere his qu&#x00E6; dicebantur a Paulo.</ab>
<ab  n="15"> Cum autem baptizata esset, et domus ejus, deprecata est, dicens : Si judicastis me fidelem Domino esse, introite in domum meam, et manete. Et co&#x00EB;git nos.</ab>
<ab  n="16"> Factum est autem euntibus nobis ad orationem, puellam quamdam habentem spiritum pythonem obviare nobis, qu&#x00E6; qu&#x00E6;stum magnum pr&#x00E6;stabat dominis suis divinando.</ab>
<ab  n="17"> H&#x00E6;c subsecuta Paulum et nos, clamabat dicens : Isti homines servi Dei excelsi sunt, qui annuntiant vobis viam salutis.</ab>
<ab  n="18"> Hoc autem faciebat multis diebus. Dolens autem Paulus, et conversus, spiritui dixit : Pr&#x00E6;cipio tibi in nomine Jesu Christi exire ab ea. Et exiit eadem hora.</ab>
<ab  n="19"> Videntes autem domini ejus quia exivit spes qu&#x00E6;stus eorum, apprehendentes Paulum et Silam, perduxerunt in forum ad principes :</ab>
<ab  n="20"> et offerentes eos magistratibus, dixerunt : Hi homines conturbant civitatem nostram, cum sint Jud&#x00E6;i :</ab>
<ab  n="21"> et annuntiant morem quem non licet nobis suscipere neque facere, cum simus Romani.&#x00B6;</ab>
<ab  n="22"> Et cucurrit plebs adversus eos : et magistratus, scissis tunicis eorum, jusserunt eos virgis c&#x00E6;di.</ab>
<ab  n="23"> Et cum multas plagas eis imposuissent, miserunt eos in carcerem, pr&#x00E6;cipientes custodi ut diligenter custodiret eos.</ab>
<ab  n="24"> Qui cum tale pr&#x00E6;ceptum accepisset, misit eos in interiorem carcerem, et pedes eorum strinxit ligno.</ab>
<ab  n="25"> Media autem nocte Paulus et Silas orantes, laudabant Deum : et audiebant eos qui in custodia erant.</ab>
<ab  n="26"> Subito vero terr&#x00E6;motus factus est magnus, ita ut moverentur fundamenta carceris. Et statim aperta sunt omnia ostia : et universorum vincula soluta sunt.</ab>
<ab  n="27"> Expergefactus autem custos carceris, et videns januas apertas carceris, evaginato gladio volebat se interficere, &#x00E6;stimans fugisse vinctos.</ab>
<ab  n="28"> Clamavit autem Paulus voce magna, dicens : Nihil tibi mali feceris : universi enim hic sumus.</ab>
<ab  n="29"> Petitoque lumine, introgressus est : et tremefactus procidit Paulo et Sil&#x00E6; ad pedes :</ab>
<ab  n="30"> et producens eos foras, ait : Domini, quid me oportet facere, ut salvus fiam ?</ab>
<ab  n="31"> At illi dixerunt : Crede in Dominum Jesum, et salvus eris tu, et domus tua.</ab>
<ab  n="32"> Et locuti sunt ei verbum Domini cum omnibus qui erant in domo ejus.</ab>
<ab  n="33"> Et tollens eos in illa hora noctis, lavit plagas eorum : et baptizatus est ipse, et omnis domus ejus continuo.</ab>
<ab  n="34"> Cumque perduxisset eos in domum suam, apposuit eis mensam, et l&#x00E6;tatus est cum omni domo sua credens Deo.&#x00B6;</ab>
<ab  n="35"> Et cum dies factus esset, miserunt magistratus lictores, dicentes : Dimitte homines illos.</ab>
<ab  n="36"> Nuntiavit autem custos carceris verba h&#x00E6;c Paulo : Quia miserunt magistratus ut dimittamini : nunc igitur exeuntes, ite in pace.</ab>
<ab  n="37"> Paulus autem dixit eis : C&#x00E6;sos nos publice, indemnatos homines Romanos, miserunt in carcerem : et nunc occulte nos ejiciunt ? Non ita : sed veniant,</ab>
<ab  n="38"> et ipsi nos ejiciant. Nuntiaverunt autem magistratibus lictores verba h&#x00E6;c. Timueruntque audito quod Romani essent :</ab>
<ab  n="39"> et venientes deprecati sunt eos, et educentes rogabant ut egrederentur de urbe.</ab>
<ab  n="40"> Exeuntes autem de carcere, introierunt ad Lydiam : et visis fratribus consolati sunt eos, et profecti sunt.</ab>
</div>
<div type="chap" n="17">
<ab  n="1"> Cum autem perambulassent Amphipolim et Apolloniam, venerunt Thessalonicam, ubi erat synagoga Jud&#x00E6;orum.</ab>
<ab  n="2"> Secundum consuetudinem autem Paulus introivit ad eos, et per sabbata tria disserebat eis de Scripturis,</ab>
<ab  n="3"> adaperiens et insinuans quia Christum oportuit pati, et resurgere a mortuis : et quia hic est Jesus Christus, quem ego annuntio vobis.</ab>
<ab  n="4"> Et quidam ex eis crediderunt et adjuncti sunt Paulo et Sil&#x00E6; : et de colentibus gentilibusque multitudo magna, et mulieres nobiles non pauc&#x00E6;.</ab>
<ab  n="5"> Zelantes autem Jud&#x00E6;i, assumentesque de vulgo viros quosdam malos, et turba facta, concitaverunt civitatem : et assistentes domui Jasonis qu&#x00E6;rebant eos producere in populum.</ab>
<ab  n="6"> Et cum non invenissent eos, trahebant Jasonem et quosdam fratres ad principes civitatis, clamantes : Quoniam hi qui urbem concitant, et huc venerunt,</ab>
<ab  n="7"> quos suscepit Jason, et hi omnes contra decreta C&#x00E6;saris faciunt, regem alium dicentes esse, Jesum.</ab>
<ab  n="8"> Concitaverunt autem plebem et principes civitatis audientes h&#x00E6;c.</ab>
<ab  n="9"> Et accepta satisfactione a Jasone et a ceteris, dimiserunt eos.&#x00B6;</ab>
<ab  n="10"> Fratres vero confestim per noctem dimiserunt Paulum et Silam in Ber&#x0153;am. Qui cum venissent, in synagogam Jud&#x00E6;orum introierunt.</ab>
<ab  n="11"> Hi autem erant nobiliores eorum qui sunt Thessalonic&#x00E6;, qui susceperunt verbum cum omni aviditate, quotidie scrutantes Scripturas, si h&#x00E6;c ita se haberent.</ab>
<ab  n="12"> Et multi quidem crediderunt ex eis, et mulierum gentilium honestarum, et viri non pauci.</ab>
<ab  n="13"> Cum autem cognovissent in Thessalonica Jud&#x00E6;i quia et Ber&#x0153;&#x00E6; pr&#x00E6;dicatum est a Paulo verbum Dei, venerunt et illuc commoventes, et turbantes multitudinem.</ab>
<ab  n="14"> Statimque tunc Paulum dimiserunt fratres, ut iret usque ad mare : Silas autem et Timotheus remanserunt ibi.&#x00B6;</ab>
<ab  n="15"> Qui autem deducebant Paulum, perduxerunt eum usque Athenas, et accepto mandato ab eo ad Silam et Timotheum ut quam celeriter venirent ad illum, profecti sunt.</ab>
<ab  n="16"> Paulus autem cum Athenis eos exspectaret, incitabatur spiritus ejus in ipso, videns idololatri&#x00E6; deditam civitatem.</ab>
<ab  n="17"> Disputabat igitur in synagoga cum Jud&#x00E6;is et colentibus, et in foro, per omnes dies ad eos qui aderant.</ab>
<ab  n="18"> Quidam autem epicurei et stoici philosophi disserebant cum eo, et quidam dicebant : Quid vult seminiverbius hic dicere ? Alii vero : Novorum d&#x00E6;moniorum videtur annuntiator esse : quia Jesum et resurrectionem annuntiabat eis.&#x00B6;</ab>
<ab  n="19"> Et apprehensum eum ad Areopagum duxerunt, dicentes : Possumus scire qu&#x00E6; est h&#x00E6;c nova, qu&#x00E6; a te dicitur, doctrina ?</ab>
<ab  n="20"> nova enim qu&#x00E6;dam infers auribus nostris : volumus ergo scire quidnam velint h&#x00E6;c esse.</ab>
<ab  n="21"> (Athenienses autem omnes, et adven&#x00E6; hospites, ad nihil aliud vacabant nisi aut dicere aut audire aliquid novi.)</ab>
<ab  n="22"> Stans autem Paulus in medio Areopagi, ait : Viri Athenienses, per omnia quasi superstitiosiores vos video.</ab>
<ab  n="23"> Pr&#x00E6;teriens enim, et videns simulacra vestra, inveni et aram in qua scriptum erat : Ignoto Deo. Quod ergo ignorantes colitis, hoc ego annuntio vobis.</ab>
<ab  n="24"> Deus, qui fecit mundum, et omnia qu&#x00E6; in eo sunt, hic c&#x00E6;li et terr&#x00E6; cum sit Dominus, non in manufactis templis habitat,</ab>
<ab  n="25"> nec manibus humanis colitur indigens aliquo, cum ipse det omnibus vitam, et inspirationem, et omnia :</ab>
<ab  n="26"> fecitque ex uno omne genus hominum inhabitare super universam faciem terr&#x00E6;, definiens statuta tempora, et terminos habitationis eorum,</ab>
<ab  n="27"> qu&#x00E6;rere Deum si forte attrectent eum, aut inveniant, quamvis non longe sit ab unoquoque nostrum.</ab>
<ab  n="28"> In ipso enim vivimus, et movemur, et sumus : sicut et quidam vestrorum po&#x00EB;tarum dixerunt : Ipsius enim et genus sumus.</ab>
<ab  n="29"> Genus ergo cum simus Dei, non debemus &#x00E6;stimare auro, aut argento, aut lapidi, sculptur&#x00E6; artis, et cogitationis hominis, divinum esse simile.</ab>
<ab  n="30"> Et tempora quidem hujus ignoranti&#x00E6; despiciens Deus, nunc annuntiat hominibus ut omnes ubique p&#x0153;nitentiam agant,</ab>
<ab  n="31"> eo quod statuit diem in quo judicaturus est orbem in &#x00E6;quitate, in viro in quo statuit, fidem pr&#x00E6;bens omnibus, suscitans eum a mortuis.</ab>
<ab  n="32"> Cum audissent autem resurrectionem mortuorum, quidam quidem irridebant, quidam vero dixerunt : Audiemus te de hoc iterum.</ab>
<ab  n="33"> Sic Paulus exivit de medio eorum.</ab>
<ab  n="34"> Quidam vero viri adh&#x00E6;rentes ei, crediderunt : in quibus et Dionysius Areopagita, et mulier nomine Damaris, et alii cum eis.</ab>
</div>
<div type="chap" n="18">
<ab  n="1"> Post h&#x00E6;c egressus ab Athenis, venit Corinthum :</ab>
<ab  n="2"> et inveniens quemdam Jud&#x00E6;um nomine Aquilam, Ponticum genere, qui nuper venerat ab Italia, et Priscillam uxorem ejus (eo quod pr&#x00E6;cepisset Claudius discedere omnes Jud&#x00E6;os a Roma), accessit ad eos.</ab>
<ab  n="3"> Et quia ejusdem erat artis, manebat apud eos, et operabatur. (Erant autem scenofactori&#x00E6; artis.)</ab>
<ab  n="4"> Et disputabat in synagoga per omne sabbatum, interponens nomen Domini Jesu : suadebatque Jud&#x00E6;is et Gr&#x00E6;cis.</ab>
<ab  n="5"> Cum venissent autem de Macedonia Silas et Timotheus, instabat verbo Paulus, testificans Jud&#x00E6;is esse Christum Jesum.</ab>
<ab  n="6"> Contradicentibus autem eis, et blasphemantibus, excutiens vestimenta sua, dixit ad eos : Sanguis vester super caput vestrum : mundus ego : ex hoc ad gentes vadam.</ab>
<ab  n="7"> Et migrans inde, intravit in domum cujusdam, nomine Titi Justi, colentis Deum, cujus domus erat conjuncta synagog&#x00E6;.</ab>
<ab  n="8"> Crispus autem archisynagogus credidit Domino cum omni domo sua : et multi Corinthiorum audientes credebant, et baptizabantur.</ab>
<ab  n="9"> Dixit autem Dominus nocte per visionem Paulo : Noli timere, sed loquere, et ne taceas :</ab>
<ab  n="10"> propter quod ego sum tecum, et nemo apponetur tibi ut noceat te : quoniam populus est mihi multus in hac civitate.</ab>
<ab  n="11"> Sedit autem ibi annum et sex menses, docens apud eos verbum Dei.&#x00B6;</ab>
<ab  n="12"> Gallione autem proconsule Achai&#x00E6;, insurrexerunt uno animo Jud&#x00E6;i in Paulum, et adduxerunt eum ad tribunal,</ab>
<ab  n="13"> dicentes : Quia contra legem hic persuadet hominibus colere Deum.</ab>
<ab  n="14"> Incipiente autem Paulo aperire os, dixit Gallio ad Jud&#x00E6;os : Si quidem esset iniquum aliquid aut facinus pessimum, o viri Jud&#x00E6;i, recte vos sustinerem.</ab>
<ab  n="15"> Si vero qu&#x00E6;stiones sunt de verbo, et nominibus, et lege vestra, vos ipsi videritis : judex ego horum nolo esse.</ab>
<ab  n="16"> Et minavit eos a tribunali.</ab>
<ab  n="17"> Apprehendentes autem omnes Sosthenem principem synagog&#x00E6;, percutiebant eum ante tribunal : et nihil eorum Gallioni cur&#x00E6; erat.&#x00B6;</ab>
<ab  n="18"> Paulus vero cum adhuc sustinuisset dies multos fratribus valefaciens, navigavit in Syriam (et cum eo Priscilla et Aquila), qui sibi totonderat in Cenchris caput : habebat enim votum.</ab>
<ab  n="19"> Devenitque Ephesum, et illos ibi reliquit. Ipse vero ingressus synagogam, disputabat cum Jud&#x00E6;is.</ab>
<ab  n="20"> Rogantibus autem eis ut ampliori tempore maneret, non consensit,</ab>
<ab  n="21"> sed valefaciens, et dicens : Iterum revertar ad vos, Deo volente : profectus est ab Epheso.</ab>
<ab  n="22"> Et descendens C&#x00E6;saream, ascendit, et salutavit ecclesiam, et descendit Antiochiam.&#x00B6;</ab>
<ab  n="23"> Et facto ibi aliquanto tempore profectus est, perambulans ex ordine Galaticam regionem, et Phrygiam, confirmans omnes discipulos.</ab>
<ab  n="24"> Jud&#x00E6;us autem quidam, Apollo nomine, Alexandrinus genere, vir eloquens, devenit Ephesum, potens in scripturis.</ab>
<ab  n="25"> Hic erat edoctus viam Domini : et fervens spiritu loquebatur, et docebat diligenter ea qu&#x00E6; sunt Jesu, sciens tantum baptisma Joannis.</ab>
<ab  n="26"> Hic ergo c&#x0153;pit fiducialiter agere in synagoga. Quem cum audissent Priscilla et Aquila, assumpserunt eum, et diligentius exposuerunt ei viam Domini.</ab>
<ab  n="27"> Cum autem vellet ire Achaiam, exhortati fratres, scripserunt discipulis ut susciperent eum. Qui cum venisset, contulit multum his qui crediderant.</ab>
<ab  n="28"> Vehementer enim Jud&#x00E6;os revincebat publice, ostendens per Scripturas esse Christum Jesum.</ab>
</div>
<div type="chap" n="19">
<ab  n="1"> Factum est autem cum Apollo esset Corinthi, ut Paulus peragratis superioribus partibus veniret Ephesum, et inveniret quosdam discipulos :</ab>
<ab  n="2"> dixitque ad eos : Si Spiritum Sanctum accepistis credentes ? At illi dixerunt ad eum : Sed neque si Spiritus Sanctus est, audivimus.</ab>
<ab  n="3"> Ille vero ait : In quo ergo baptizati estis ? Qui dixerunt : In Joannis baptismate.</ab>
<ab  n="4"> Dixit autem Paulus : Joannes baptizavit baptismo p&#x0153;nitenti&#x00E6; populum, dicens in eum qui venturus esset post ipsum ut crederent, hoc est, in Jesum.</ab>
<ab  n="5"> His auditis, baptizati sunt in nomine Domini Jesu.</ab>
<ab  n="6"> Et cum imposuisset illis manus Paulus, venit Spiritus Sanctus super eos, et loquebantur linguis, et prophetabant.</ab>
<ab  n="7"> Erant autem omnes viri fere duodecim.&#x00B6;</ab>
<ab  n="8"> Introgressus autem synagogam, cum fiducia loquebatur per tres menses, disputans et suadens de regno Dei.</ab>
<ab  n="9"> Cum autem quidam indurarentur, et non crederent, maledicentes viam Domini coram multitudine, discedens ab eis, segregavit discipulos, quotidie disputans in schola tyranni cujusdam.</ab>
<ab  n="10"> Hoc autem factum est per biennium, ita ut omnes qui habitabant in Asia audirent verbum Domini, Jud&#x00E6;i atque gentiles.</ab>
<ab  n="11"> Virtutesque non quaslibet faciebat Deus per manum Pauli,</ab>
<ab  n="12"> ita ut etiam super languidos deferrentur a corpore ejus sudaria et semicinctia, et recedebant ab eis languores, et spiritus nequam egrediebantur.&#x00B6;</ab>
<ab  n="13"> Tentaverunt autem quidam et de circumeuntibus Jud&#x00E6;is exorcistis invocare super eos qui habebant spiritus malos nomen Domini Jesu, dicentes : Adjuro vos per Jesum, quem Paulus pr&#x00E6;dicat.</ab>
<ab  n="14"> Erant autem quidam Jud&#x00E6;i, Scev&#x00E6; principis sacerdotum septem filii, qui hoc faciebant.</ab>
<ab  n="15"> Respondens autem spiritus nequam dixit eis : Jesum novi, et Paulum scio : vos autem qui estis ?</ab>
<ab  n="16"> Et insiliens in eos homo, in quo erat d&#x00E6;monium pessimum, et dominatus amborum, invaluit contra eos, ita ut nudi et vulnerati effugerent de domo illa.</ab>
<ab  n="17"> Hoc autem notum factum est omnibus Jud&#x00E6;is, atque gentilibus qui habitabant Ephesi : et cecidit timor super omnes illos, et magnificabatur nomen Domini Jesu.</ab>
<ab  n="18"> Multique credentium veniebant, confitentes et annuntiantes actus suos.</ab>
<ab  n="19"> Multi autem ex eis, qui fuerant curiosa sectati, contulerunt libros, et combusserunt coram omnibus : et computatis pretiis illorum, invenerunt pecuniam denariorum quinquaginta millium.</ab>
<ab  n="20"> Ita fortiter crescebat verbum Dei, et confirmabatur.&#x00B6;</ab>
<ab  n="21"> His autem expletis, proposuit Paulus in Spiritu, transita Macedonia et Achaia, ire Jerosolymam, dicens : Quoniam postquam fuero ibi, oportet me et Romam videre.</ab>
<ab  n="22"> Mittens autem in Macedoniam duos ex ministrantibus sibi, Timotheum et Erastum, ipse remansit ad tempus in Asia.</ab>
<ab  n="23"> Facta est autem illo tempore turbatio non minima de via Domini.</ab>
<ab  n="24"> Demetrius enim quidam nomine, argentarius, faciens &#x00E6;des argenteas Dian&#x00E6;, pr&#x00E6;stabat artificibus non modicum qu&#x00E6;stum :</ab>
<ab  n="25"> quos convocans, et eos qui hujusmodi erant opifices, dixit : Viri, scitis quia de hoc artificio est nobis acquisitio :</ab>
<ab  n="26"> et videtis et auditis quia non solum Ephesi, sed pene totius Asi&#x00E6;, Paulus hic suadens avertit multam turbam, dicens : Quoniam non sunt dii, qui manibus fiunt.</ab>
<ab  n="27"> Non solum autem h&#x00E6;c periclitabitur nobis pars in redargutionem venire, sed et magn&#x00E6; Dian&#x00E6; templum in nihilum reputabitur, sed et destrui incipiet majestas ejus, quam tota Asia et orbis colit.</ab>
<ab  n="28"> His auditis, repleti sunt ira, et exclamaverunt dicentes : Magna Diana Ephesiorum.</ab>
<ab  n="29"> Et impleta est civitas confusione, et impetum fecerunt uno animo in theatrum, rapto Gajo et Aristarcho Macedonibus, comitibus Pauli.</ab>
<ab  n="30"> Paulo autem volente intrare in populum, non permiserunt discipuli.</ab>
<ab  n="31"> Quidam autem et de Asi&#x00E6; principibus, qui erant amici ejus, miserunt ad eum rogantes ne se daret in theatrum :</ab>
<ab  n="32"> alii autem aliud clamabant. Erat enim ecclesia confusa : et plures nesciebant qua ex causa convenissent.</ab>
<ab  n="33"> De turba autem detraxerunt Alexandrum, propellentibus eum Jud&#x00E6;is. Alexander autem manu silentio postulato, volebat reddere rationem populo.</ab>
<ab  n="34"> Quem ut cognoverunt Jud&#x00E6;um esse, vox facta una est omnium, quasi per horas duas clamantium : Magna Diana Ephesiorum.</ab>
<ab  n="35"> Et cum sedasset scriba turbas, dixit : Viri Ephesii, quis enim est hominum, qui nesciat Ephesiorum civitatem cultricem esse magn&#x00E6; Dian&#x00E6;, Jovisque prolis ?</ab>
<ab  n="36"> Cum ergo his contradici non possit, oportet vos sedatos esse, et nihil temere agere.</ab>
<ab  n="37"> Adduxistis enim homines istos, neque sacrilegos, neque blasphemantes deam vestram.</ab>
<ab  n="38"> Quod si Demetrius et qui cum eo sunt artifices, habent adversus aliquem causam, conventus forenses aguntur, et proconsules sunt : accusent invicem.</ab>
<ab  n="39"> Si quid autem alterius rei qu&#x00E6;ritis, in legitima ecclesia poterit absolvi.</ab>
<ab  n="40"> Nam et periclitamur argui seditionis hodiern&#x00E6;, cum nullus obnoxius sit de quo possimus reddere rationem concursus istius. Et cum h&#x00E6;c dixisset, dimisit ecclesiam.</ab>
</div>
<div type="chap" n="20">
<ab  n="1"> Postquam autem cessavit tumultus, vocatis Paulus discipulis, et exhortatus eos, valedixit, et profectus est ut iret in Macedoniam.</ab>
<ab  n="2"> Cum autem perambulasset partes illas, et exhortatus eos fuisset multo sermone, venit ad Gr&#x00E6;ciam :</ab>
<ab  n="3"> ubi cum fecisset menses tres, fact&#x00E6; sunt illi insidi&#x00E6; a Jud&#x00E6;is navigaturo in Syriam : habuitque consilium ut reverteretur per Macedoniam.</ab>
<ab  n="4"> Comitatus est autem eum Sopater Pyrrhi Ber&#x0153;ensis, Thessalonicensium vero Aristarchus, et Secundus, et Gajus Derbeus, et Timotheus : Asiani vero Tychicus et Trophimus.&#x00B6;</ab>
<ab  n="5"> Hi cum pr&#x00E6;cessissent, sustinuerunt nos Troade :</ab>
<ab  n="6"> nos vero navigavimus post dies azymorum a Philippis, et venimus ad eos Troadem in diebus quinque, ubi demorati sumus diebus septem.</ab>
<ab  n="7"> Una autem sabbati cum convenissemus ad frangendum panem, Paulus disputabat cum eis profecturus in crastinum, protraxitque sermonem usque in mediam noctem.</ab>
<ab  n="8"> Erant autem lampades copios&#x00E6; in c&#x0153;naculo, ubi eramus congregati.</ab>
<ab  n="9"> Sedens autem quidam adolescens nomine Eutychus super fenestram, cum mergeretur somno gravi, disputante diu Paulo, ductus somno cecidit de tertio c&#x0153;naculo deorsum, et sublatus est mortuus.</ab>
<ab  n="10"> Ad quem cum descendisset Paulus, incubuit super eum : et complexus dixit : Nolite turbari, anima enim ipsius in ipso est.</ab>
<ab  n="11"> Ascendens autem, frangensque panem, et gustans, satisque allocutus usque in lucem, sic profectus est.</ab>
<ab  n="12"> Adduxerunt autem puerum viventem, et consolati sunt non minime.&#x00B6;</ab>
<ab  n="13"> Nos autem ascendentes navem, navigavimus in Asson, inde suscepturi Paulum : sic enim disposuerat ipse per terram iter facturus.</ab>
<ab  n="14"> Cum autem convenisset nos in Asson, assumpto eo, venimus Mitylenen.</ab>
<ab  n="15"> Et inde navigantes, sequenti die venimus contra Chium, et alia applicuimus Samum, et sequenti die venimus Miletum.</ab>
<ab  n="16"> Proposuerat enim Paulus transnavigare Ephesum, ne qua mora illi fieret in Asia. Festinabat enim, si possibile sibi esset, ut diem Pentecostes faceret Jerosolymis.&#x00B6;</ab>
<ab  n="17"> A Mileto autem mittens Ephesum, vocavit majores natu ecclesi&#x00E6;.</ab>
<ab  n="18"> Qui cum venissent ad eum, et simul essent, dixit eis : Vos scitis a prima die qua ingressus sum in Asiam, qualiter vobiscum per omne tempus fuerim,</ab>
<ab  n="19"> serviens Domino cum omni humilitate, et lacrimis, et tentationibus, qu&#x00E6; mihi acciderunt ex insidiis Jud&#x00E6;orum :</ab>
<ab  n="20"> quomodo nihil subtraxerim utilium, quominus annuntiarem vobis et docerem vos, publice et per domos,</ab>
<ab  n="21"> testificans Jud&#x00E6;is atque gentilibus in Deum p&#x0153;nitentiam, et fidem in Dominum nostrum Jesum Christum.</ab>
<ab  n="22"> Et nunc ecce alligatus ego spiritu, vado in Jerusalem : qu&#x00E6; in ea ventura sint mihi, ignorans :</ab>
<ab  n="23"> nisi quod Spiritus Sanctus per omnes civitates mihi protestatur, dicens quoniam vincula et tribulationes Jerosolymis me manent.</ab>
<ab  n="24"> Sed nihil horum vereor : nec facio animam meam pretiosiorem quam me, dummodo consummem cursum meum, et ministerium verbi quod accepi a Domino Jesu, testificari Evangelium grati&#x00E6; Dei.</ab>
<ab  n="25"> Et nunc ecce ego scio quia amplius non videbitis faciem meam vos omnes, per quos transivi pr&#x00E6;dicans regnum Dei.</ab>
<ab  n="26"> Quapropter contestor vos hodierna die, quia mundus sum a sanguine omnium.</ab>
<ab  n="27"> Non enim subterfugi, quominus annuntiarem omne consilium Dei vobis.</ab>
<ab  n="28"> Attendite vobis, et universo gregi, in quo vos Spiritus Sanctus posuit episcopos regere ecclesiam Dei, quam acquisivit sanguine suo.</ab>
<ab  n="29"> Ego scio quoniam intrabunt post discessionem meam lupi rapaces in vos, non parcentes gregi.</ab>
<ab  n="30"> Et ex vobisipsis exsurgent viri loquentes perversa, ut abducant discipulos post se.</ab>
<ab  n="31"> Propter quod vigilate, memoria retinentes quoniam per triennium nocte et die non cessavi, cum lacrimis monens unumquemque vestrum.</ab>
<ab  n="32"> Et nunc commendo vos Deo, et verbo grati&#x00E6; ipsius, qui potens est &#x00E6;dificare, et dare h&#x00E6;reditatem in sanctificatis omnibus.</ab>
<ab  n="33"> Argentum, et aurum, aut vestem nullius concupivi, sicut</ab>
<ab  n="34"> ipsi scitis : quoniam ad ea qu&#x00E6; mihi opus erant, et his qui mecum sunt, ministraverunt manus ist&#x00E6;.</ab>
<ab  n="35"> Omnia ostendi vobis, quoniam sic laborantes, oportet suscipere infirmos ac meminisse verbi Domini Jesu : quoniam ipse dixit : Beatius est magis dare, quam accipere.</ab>
<ab  n="36"> Et cum h&#x00E6;c dixisset, positis genibus suis oravit cum omnibus illis.</ab>
<ab  n="37"> Magnus autem fletus factus est omnium : et procumbentes super collum Pauli, osculabantur eum,</ab>
<ab  n="38"> dolentes maxime in verbo quod dixerat, quoniam amplius faciem ejus non essent visuri. Et deducebant eum ad navem.</ab>
</div>
<div type="chap" n="21">
<ab  n="1"> Cum autem factum esset ut navigaremus abstracti ab eis, recto cursu venimus Coum, et sequenti die Rhodum, et inde Pataram.</ab>
<ab  n="2"> Et cum invenissemus navem transfretantem in Ph&#x0153;nicen, ascendentes navigavimus.</ab>
<ab  n="3"> Cum apparuissemus autem Cypro, relinquentes eam ad sinistram, navigavimus in Syriam, et venimus Tyrum : ibi enim navis expositura erat onus.</ab>
<ab  n="4"> Inventis autem discipulis, mansimus ibi diebus septem : qui Paulo dicebant per Spiritum ne ascenderet Jerosolymam.</ab>
<ab  n="5"> Et expletis diebus, profecti ibamus, deducentibus nos omnibus cum uxoribus et filiis usque foras civitatem : et positis genibus in littore, oravimus.</ab>
<ab  n="6"> Et cum valefecissemus invicem, ascendimus navem : illi autem redierunt in sua.</ab>
<ab  n="7"> Nos vero navigatione expleta a Tyro descendimus Ptolemaidam : et salutatis fratribus, mansimus die una apud illos.</ab>
<ab  n="8"> Alia autem die profecti, venimus C&#x00E6;saream. Et intrantes domum Philippi evangelist&#x00E6;, qui erat unus de septem, mansimus apud eum.</ab>
<ab  n="9"> Huic autem erant quatuor fili&#x00E6; virgines prophetantes.&#x00B6;</ab>
<ab  n="10"> Et cum moraremur per dies aliquot, supervenit quidam a Jud&#x00E6;a propheta, nomine Agabus.</ab>
<ab  n="11"> Is cum venisset ad nos, tulit zonam Pauli : et alligans sibi pedes et manus, dixit : H&#x00E6;c dicit Spiritus Sanctus : Virum, cujus est zona h&#x00E6;c, sic alligabunt in Jerusalem Jud&#x00E6;i, et tradent in manus gentium.</ab>
<ab  n="12"> Quod cum audissemus, rogabamus nos, et qui loci illius erant, ne ascenderet Jerosolymam.</ab>
<ab  n="13"> Tunc respondit Paulus, et dixit : Quid facitis flentes, et affligentes cor meum ? Ego enim non solum alligari, sed et mori in Jerusalem paratus sum propter nomen Domini Jesu.</ab>
<ab  n="14"> Et cum ei suadere non possemus, quievimus, dicentes : Domini voluntas fiat.&#x00B6;</ab>
<ab  n="15"> Post dies autem istos, pr&#x00E6;parati ascendebamus in Jerusalem.</ab>
<ab  n="16"> Venerunt autem et ex discipulis a C&#x00E6;sarea nobiscum, adducentes secum apud quem hospitaremur Mnasonem quemdam Cyprium, antiquum discipulum.</ab>
<ab  n="17"> Et cum venissemus Jerosolymam, libenter exceperunt nos fratres.&#x00B6;</ab>
<ab  n="18"> Sequenti autem die introibat Paulus nobiscum ad Jacobum, omnesque collecti sunt seniores.</ab>
<ab  n="19"> Quos cum salutasset, narrabat per singula qu&#x00E6; Deus fecisset in gentibus per ministerium ipsius.</ab>
<ab  n="20"> At illi cum audissent, magnificabant Deum, dixeruntque ei : Vides, frater, quot millia sunt in Jud&#x00E6;is qui crediderunt, et omnes &#x00E6;mulatores sunt legis.</ab>
<ab  n="21"> Audierunt autem de te quia discessionem doceas a Moyse eorum qui per gentes sunt Jud&#x00E6;orum, dicens non debere eos circumcidere filios suos, neque secundum consuetudinem ingredi.</ab>
<ab  n="22"> Quid ergo est ? utique oportet convenire multitudinem : audient enim te supervenisse.</ab>
<ab  n="23"> Hoc ergo fac quod tibi dicimus. Sunt nobis viri quatuor, votum habentes super se.</ab>
<ab  n="24"> His assumptis, sanctifica te cum illis, et impende in illis ut radant capita : et scient omnes quia qu&#x00E6; de te audierunt, falsa sunt, sed ambulas et ipse custodiens legem.</ab>
<ab  n="25"> De his autem qui crediderunt ex gentibus, nos scripsimus judicantes ut abstineant se ab idolis immolato, et sanguine, et suffocato, et fornicatione.</ab>
<ab  n="26"> Tunc Paulus, assumptis viris, postera die purificatus cum illis intravit in templum, annuntians expletionem dierum purificationis, donec offerretur pro unoquoque eorum oblatio.&#x00B6;</ab>
<ab  n="27"> Dum autem septem dies consummarentur, hi qui de Asia erant Jud&#x00E6;i, cum vidissent eum in templo, concitaverunt omnem populum, et injecerunt ei manus, clamantes :</ab>
<ab  n="28"> Viri Isra&#x00EB;lit&#x00E6;, adjuvate : hic est homo qui adversus populum, et legem, et locum hunc, omnes ubique docens, insuper et gentiles induxit in templum, et violavit sanctum locum istum.</ab>
<ab  n="29"> Viderant enim Trophimum Ephesium in civitate cum ipso, quem &#x00E6;stimaverunt quoniam in templum introduxisset Paulus.</ab>
<ab  n="30"> Commotaque est civitas tota, et facta est concursio populi. Et apprehendentes Paulum, trahebant eum extra templum : et statim claus&#x00E6; sunt janu&#x00E6;.</ab>
<ab  n="31"> Qu&#x00E6;rentibus autem eum occidere, nuntiatum est tribuno cohortis quia tota confunditur Jerusalem.</ab>
<ab  n="32"> Qui statim, assumptis militibus et centurionibus, decurrit ad illos. Qui cum vidissent tribunum et milites, cessaverunt percutere Paulum.</ab>
<ab  n="33"> Tunc accedens tribunus apprehendit eum, et jussit eum alligari catenis duabus : et interrogabat quis esset, et quid fecisset.</ab>
<ab  n="34"> Alii autem aliud clamabant in turba. Et cum non posset certum cognoscere pr&#x00E6; tumultu, jussit duci eum in castra.</ab>
<ab  n="35"> Et cum venisset ad gradus, contigit ut portaretur a militibus propter vim populi.</ab>
<ab  n="36"> Sequebatur enim multitudo populi, clamans : Tolle eum.</ab>
<ab  n="37"> Et cum c&#x0153;pisset induci in castra Paulus, dicit tribuno : Si licet mihi loqui aliquid ad te ? Qui dixit : Gr&#x00E6;ce nosti ?</ab>
<ab  n="38"> nonne tu es &#x00C6;gyptius, qui ante hos dies tumultum concitasti, et eduxisti in desertum quatuor millia virorum sicariorum ?</ab>
<ab  n="39"> Et dixit ad eum Paulus : Ego homo sum quidem Jud&#x00E6;us a Tarso Cilici&#x00E6;, non ignot&#x00E6; civitatis municeps. Rogo autem te, permitte mihi loqui ad populum.</ab>
<ab  n="40"> Et cum ille permisisset, Paulus stans in gradibus annuit manu ad plebem, et magno silentio facto, allocutus est lingua hebr&#x00E6;a, dicens :</ab>
</div>
<div type="chap" n="22">
<ab  n="1"> Viri fratres, et patres, audite quam ad vos nunc reddo rationem.</ab>
<ab  n="2"> Cum audissent autem quia hebr&#x00E6;a lingua loqueretur ad illos, magis pr&#x00E6;stiterunt silentium.</ab>
<ab  n="3"> Et dicit : Ego sum vir Jud&#x00E6;us, natus in Tarso Cilici&#x00E6;, nutritus autem in ista civitate, secus pedes Gamaliel eruditus juxta veritatem patern&#x00E6; legis, &#x00E6;mulator legis, sicut et vos omnes estis hodie :</ab>
<ab  n="4"> qui hanc viam persecutus sum usque ad mortem, alligans et tradens in custodias viros ac mulieres,</ab>
<ab  n="5"> sicut princeps sacerdotum mihi testimonium reddit, et omnes majores natu : a quibus et epistolas accipiens, ad fratres Damascum pergebam, ut adducerem inde vinctos in Jerusalem ut punirentur.</ab>
<ab  n="6"> Factum est autem, eunte me, et appropinquante Damasco media die, subito de c&#x00E6;lo circumfulsit me lux copiosa :</ab>
<ab  n="7"> et decidens in terram, audivi vocem dicentem mihi : Saule, Saule, quid me persequeris ?</ab>
<ab  n="8"> Ego autem respondi : Quis es, domine ? Dixitque ad me : Ego sum Jesus Nazarenus, quem tu persequeris.</ab>
<ab  n="9"> Et qui mecum erant, lumen quidem viderunt, vocem autem non audierunt ejus qui loquebatur mecum.</ab>
<ab  n="10"> Et dixi : Quid faciam, domine ? Dominus autem dixit ad me : Surgens vade Damascum : et ibi tibi dicetur de omnibus qu&#x00E6; te oporteat facere.</ab>
<ab  n="11"> Et cum non viderem pr&#x00E6; claritate luminis illius, ad manum deductus a comitibus, veni Damascum.</ab>
<ab  n="12"> Ananias autem quidam vir secundum legem, testimonium habens ab omnibus cohabitantibus Jud&#x00E6;is,</ab>
<ab  n="13"> veniens ad me et astans, dixit mihi : Saule frater, respice. Et ego eadem hora respexi in eum.</ab>
<ab  n="14"> At ille dixit : Deus patrum nostrorum pr&#x00E6;ordinavit te, ut cognosceres voluntatem ejus, et videres justum, et audires vocem ex ore ejus :</ab>
<ab  n="15"> quia eris testis illius ad omnes homines eorum qu&#x00E6; vidisti et audisti.</ab>
<ab  n="16"> Et nunc quid moraris ? Exsurge, et baptizare, et ablue peccata tua, invocato nomine ipsius.</ab>
<ab  n="17"> Factum est autem revertenti mihi in Jerusalem, et oranti in templo, fieri me in stupore mentis,</ab>
<ab  n="18"> et videre illum dicentem mihi : Festina, et exi velociter ex Jerusalem : quoniam non recipient testimonium tuum de me.</ab>
<ab  n="19"> Et ego dixi : Domine, ipsi sciunt quia ego eram concludens in carcerem, et c&#x00E6;dens per synagogas eos qui credebant in te :</ab>
<ab  n="20"> et cum funderetur sanguis Stephani testis tui, ego astabam, et consentiebam, et custodiebam vestimenta interficientium illum.</ab>
<ab  n="21"> Et dixit ad me : Vade, quoniam ego in nationes longe mittam te.</ab>
<ab  n="22"> Audiebant autem eum usque ad hoc verbum, et levaverunt vocem suam, dicentes : Tolle de terra hujusmodi : non enim fas est eum vivere.&#x00B6;</ab>
<ab  n="23"> Vociferantibus autem eis, et projicientibus vestimenta sua, et pulverem jactantibus in a&#x00EB;rem,</ab>
<ab  n="24"> jussit tribunus induci eum in castra, et flagellis c&#x00E6;di, et torqueri eum, ut sciret propter quam causam sic acclamarent ei.</ab>
<ab  n="25"> Et cum astrinxissent eum loris, dicit astanti sibi centurioni Paulus : Si hominem Romanum et indemnatum licet vobis flagellare ?</ab>
<ab  n="26"> Quo audito, centurio accessit ad tribunum, et nuntiavit ei, dicens : Quid acturus es ? hic enim homo civis Romanus est.</ab>
<ab  n="27"> Accedens autem tribunus, dixit illi : Dic mihi si tu Romanus es ? At ille dixit : Etiam.</ab>
<ab  n="28"> Et respondit tribunus : Ego multa summa civilitatem hanc consecutus sum. Et Paulus ait : Ego autem et natus sum.</ab>
<ab  n="29"> Protinus ergo discesserunt ab illo qui eum torturi erant. Tribunus quoque timuit postquam rescivit, quia civis Romanus esset, et quia alligasset eum.</ab>
<ab  n="30"> Postera autem die volens scire diligentius qua ex causa accusaretur a Jud&#x00E6;is, solvit eum, et jussit sacerdotes convenire, et omne concilium : et producens Paulum, statuit inter illos.</ab>
</div>
<div type="chap" n="23">
<ab  n="1"> Intendens autem in concilium Paulus, ait : Viri fratres, ego omni conscientia bona conversatus sum ante Deum usque in hodiernum diem.</ab>
<ab  n="2"> Princeps autem sacerdotum Ananias pr&#x00E6;cepit astantibus sibi percutere os ejus.</ab>
<ab  n="3"> Tunc Paulus dixit ad eum : Percutiet te Deus, paries dealbate. Et tu sedens judicas me secundum legem, et contra legem jubes me percuti ?</ab>
<ab  n="4"> Et qui astabant dixerunt : Summum sacerdotem Dei maledicis.</ab>
<ab  n="5"> Dixit autem Paulus : Nesciebam, fratres, quia princeps est sacerdotum. Scriptum est enim : Principem populi tui non maledices.</ab>
<ab  n="6"> Sciens autem Paulus quia una pars esset sadduc&#x00E6;orum, et altera pharis&#x00E6;orum, exclamavit in concilio : Viri fratres, ego pharis&#x00E6;us sum, filius pharis&#x00E6;orum : de spe et resurrectione mortuorum ego judicor.</ab>
<ab  n="7"> Et cum h&#x00E6;c dixisset, facta est dissensio inter pharis&#x00E6;os et sadduc&#x00E6;os, et soluta est multitudo.</ab>
<ab  n="8"> Sadduc&#x00E6;i enim dicunt non esse resurrectionem, neque angelum, neque spiritum : pharis&#x00E6;i autem utraque confitentur.</ab>
<ab  n="9"> Factus est autem clamor magnus. Et surgentes quidam pharis&#x00E6;orum, pugnabant, dicentes : Nihil mali invenimus in homine isto : quid si spiritus locutus est ei, aut angelus ?</ab>
<ab  n="10"> Et cum magna dissensio facta esset, timens tribunus ne discerperetur Paulus ab ipsis, jussit milites descendere, et rapere eum de medio eorum, ac deducere eum in castra.&#x00B6;</ab>
<ab  n="11"> Sequenti autem nocte assistens ei Dominus, ait : Constans esto : sicut enim testificatus es de me in Jerusalem, sic te oportet et Rom&#x00E6; testificari.</ab>
<ab  n="12"> Facta autem die collegerunt se quidam ex Jud&#x00E6;is, et devoverunt, se dicentes neque manducaturos, neque bibituros donec occiderent Paulum.</ab>
<ab  n="13"> Erant autem plus quam quadraginta viri qui hanc conjurationem fecerant :</ab>
<ab  n="14"> qui accesserunt ad principes sacerdotum et seniores, et dixerunt : Devotione devovimus nos nihil gustaturos, donec occidamus Paulum.</ab>
<ab  n="15"> Nunc ergo vos notum facite tribuno cum concilio, ut producat illum ad vos, tamquam aliquid certius cognituri de eo. Nos vero priusquam appropiet, parati sumus interficere illum.</ab>
<ab  n="16"> Quod cum audisset filius sororis Pauli insidias, venit, et intravit in castra, nuntiavitque Paulo.</ab>
<ab  n="17"> Vocans autem Paulus ad se unum ex centurionibus, ait : Adolescentem hunc perduc ad tribunum, habet enim aliquid indicare illi.</ab>
<ab  n="18"> Et ille quidem assumens eum duxit ad tribunum, et ait : Vinctus Paulus rogavit me hunc adolescentem perducere ad te, habentem aliquid loqui tibi.</ab>
<ab  n="19"> Apprehendens autem tribunus manum illius, secessit cum eo seorsum, et interrogavit illum : Quid est quod habes indicare mihi ?</ab>
<ab  n="20"> Ille autem dixit : Jud&#x00E6;is convenit rogare te ut crastina die producas Paulum in concilium, quasi aliquid certius inquisituri sint de illo :</ab>
<ab  n="21"> tu vero ne credideris illis : insidiantur enim ei ex eis viri amplius quam quadraginta, qui se devoverunt non manducare, neque bibere donec interficiant eum : et nunc parati sunt, exspectantes promissum tuum.</ab>
<ab  n="22"> Tribunus igitur dimisit adolescentem, pr&#x00E6;cipiens ne cui loqueretur quoniam h&#x00E6;c nota sibi fecisset.&#x00B6;</ab>
<ab  n="23"> Et vocatis duobus centurionibus, dixit illis : Parate milites ducentos ut eant usque C&#x00E6;saream, et equites septuaginta, et lancearios ducentos a tertia hora noctis,</ab>
<ab  n="24"> et jumenta pr&#x00E6;parate ut imponentes Paulum, salvum perducerent ad Felicem pr&#x00E6;sidem.</ab>
<ab  n="25"> (Timuit enim ne forte raperent eum Jud&#x00E6;i, et occiderent, et ipse postea calumniam sustineret, tamquam accepturus pecuniam.)</ab>
<ab  n="26"> Scribens epistolam continentem h&#x00E6;c : Claudius Lysias optimo pr&#x00E6;sidi Felici, salutem.</ab>
<ab  n="27"> Virum hunc comprehensum a Jud&#x00E6;is, et incipientem interfici ab eis, superveniens cum exercitu eripui, cognito quia Romanus est.</ab>
<ab  n="28"> Volensque scire causam quam objiciebant illi, deduxi eum in concilium eorum.</ab>
<ab  n="29"> Quem inveni accusari de qu&#x00E6;stionibus legis ipsorum, nihil vero dignum morte aut vinculis habentem criminis.</ab>
<ab  n="30"> Et cum mihi perlatum esset de insidiis quas paraverant illi, misi eum ad te, denuntians et accusatoribus ut dicant apud te. Vale.</ab>
<ab  n="31"> Milites ergo secundum pr&#x00E6;ceptum sibi assumentes Paulum, duxerunt per noctem in Antipatridem.</ab>
<ab  n="32"> Et postera die dimissis equitibus ut cum eo irent, reversi sunt ad castra.</ab>
<ab  n="33"> Qui cum venissent C&#x00E6;saream, et tradidissent epistolam pr&#x00E6;sidi, statuerunt ante illum et Paulum.</ab>
<ab  n="34"> Cum legisset autem, et interrogasset de qua provincia esset, et cognoscens quia de Cilicia :</ab>
<ab  n="35"> Audiam te, inquit, cum accusatores tui venerint. Jussitque in pr&#x00E6;torio Herodis custodiri eum.</ab>
</div>
<div type="chap" n="24">
<ab  n="1"> Post quinque autem dies descendit princeps sacerdotum Ananias, cum senioribus quibusdam, et Tertullo quodam oratore, qui adierunt pr&#x00E6;sidem adversus Paulum.</ab>
<ab  n="2"> Et citato Paulo c&#x0153;pit accusare Tertullus, dicens : Cum in multa pace agamus per te, et multa corrigantur per tuam providentiam,</ab>
<ab  n="3"> semper et ubique suscipimus, optime Felix, cum omni gratiarum actione.</ab>
<ab  n="4"> Ne diutius autem te protraham, oro, breviter audias nos pro tua clementia.</ab>
<ab  n="5"> Invenimus hunc hominem pestiferum, et concitantem seditiones omnibus Jud&#x00E6;is in universo orbe, et auctorem seditionis sect&#x00E6; Nazarenorum :</ab>
<ab  n="6"> qui etiam templum violare conatus est, quem et apprehensum voluimus secundum legem nostram judicare.</ab>
<ab  n="7"> Superveniens autem tribunus Lysias, cum vi magna eripuit eum de manibus nostris,</ab>
<ab  n="8"> jubens accusatores ejus ad te venire : a quo poteris ipse judicans, de omnibus istis cognoscere, de quibus nos accusamus eum.</ab>
<ab  n="9"> Adjecerunt autem et Jud&#x00E6;i, dicentes h&#x00E6;c ita se habere.</ab>
<ab  n="10"> Respondit autem Paulus (annuente sibi pr&#x00E6;side dicere) : Ex multis annis te esse judicem genti huic sciens, bono animo pro me satisfaciam.</ab>
<ab  n="11"> Potes enim cognoscere quia non plus sunt mihi dies quam duodecim, ex quo ascendi adorare in Jerusalem :</ab>
<ab  n="12"> et neque in templo invenerunt me cum aliquo disputantem, aut concursum facientem turb&#x00E6;, neque in synagogis, neque in civitate :</ab>
<ab  n="13"> neque probare possunt tibi de quibus nunc me accusant.</ab>
<ab  n="14"> Confiteor autem hoc tibi, quod secundum sectam quam dicunt h&#x00E6;resim, sic deservio Patri et Deo meo, credens omnibus qu&#x00E6; in lege et prophetis scripta sunt :</ab>
<ab  n="15"> spem habens in Deum, quam et hi ipsi exspectant, resurrectionem futuram justorum et iniquorum.</ab>
<ab  n="16"> In hoc et ipse studeo sine offendiculo conscientiam habere ad Deum et ad homines semper.</ab>
<ab  n="17"> Post annos autem plures eleemosynas facturus in gentem meam, veni, et oblationes, et vota,</ab>
<ab  n="18"> in quibus invenerunt me purificatum in templo : non cum turba, neque cum tumultu.</ab>
<ab  n="19"> Quidam autem ex Asia Jud&#x00E6;i, quos oportebat apud te pr&#x00E6;sto esse, et accusare si quid haberent adversum me :</ab>
<ab  n="20"> aut hi ipsi dicant si quid invenerunt in me iniquitatis cum stem in concilio,</ab>
<ab  n="21"> nisi de una hac solummodo voce qua clamavi inter eos stans : Quoniam de resurrectione mortuorum ego judicor hodie a vobis.&#x00B6;</ab>
<ab  n="22"> Distulit autem illos Felix, certissime sciens de via hac, dicens : Cum tribunus Lysias descenderit, audiam vos.</ab>
<ab  n="23"> Jussitque centurioni custodire eum, et habere requiem, nec quemquam de suis prohibere ministrare ei.</ab>
<ab  n="24"> Post aliquot autem dies veniens Felix cum Drusilla uxore sua, qu&#x00E6; erat Jud&#x00E6;a, vocavit Paulum, et audivit ab eo fidem qu&#x00E6; est in Christum Jesum.</ab>
<ab  n="25"> Disputante autem illo de justitia, et castitate, et de judicio futuro, tremefactus Felix, respondit : Quod nunc attinet, vade : tempore autem opportuno accersam te :</ab>
<ab  n="26"> simul et sperans quod pecunia ei daretur a Paulo, propter quod et frequenter accersens eum, loquebatur cum eo.</ab>
<ab  n="27"> Biennio autem expleto, accepit successorem Felix Portium Festum. Volens autem gratiam pr&#x00E6;stare Jud&#x00E6;is Felix, reliquit Paulum vinctum.</ab>
</div>
<div type="chap" n="25">
<ab  n="1"> Festus ergo cum venisset in provinciam, post triduum ascendit Jerosolymam a C&#x00E6;sarea.</ab>
<ab  n="2"> Adieruntque eum principes sacerdotum et primi Jud&#x00E6;orum adversus Paulum : et rogabant eum,</ab>
<ab  n="3"> postulantes gratiam adversus eum, ut juberet perduci eum in Jerusalem, insidias tendentes ut interficerent eum in via.</ab>
<ab  n="4"> Festus autem respondit servari Paulum in C&#x00E6;sarea : se autem maturius profecturum.</ab>
<ab  n="5"> Qui ergo in vobis, ait, potentes sunt, descendentes simul, si quod est in viro crimen, accusent eum.</ab>
<ab  n="6"> Demoratus autem inter eos dies non amplius quam octo aut decem, descendit C&#x00E6;saream, et altera die sedit pro tribunali, et jussit Paulum adduci.</ab>
<ab  n="7"> Qui cum perductus esset, circumsteterunt eum, qui ab Jerosolyma descenderant Jud&#x00E6;i, multas et graves causas objicientes, quas non poterant probare :</ab>
<ab  n="8"> Paulo rationem reddente : Quoniam neque in legem Jud&#x00E6;orum, neque in templum, neque in C&#x00E6;sarem quidquam peccavi.</ab>
<ab  n="9"> Festus autem volens gratiam pr&#x00E6;stare Jud&#x00E6;is, respondens Paulo, dixit : Vis Jerosolymam ascendere, et ibi de his judicari apud me ?</ab>
<ab  n="10"> Dixit autem Paulus : Ad tribunal C&#x00E6;saris sto : ibi me oportet judicari : Jud&#x00E6;is non nocui, sicut tu melius nosti.</ab>
<ab  n="11"> Si enim nocui, aut dignum morte aliquid feci, non recuso mori : si vero nihil est eorum qu&#x00E6; hi accusant me, nemo potest me illis donare. C&#x00E6;sarem appello.</ab>
<ab  n="12"> Tunc Festus cum concilio locutus, respondit : C&#x00E6;sarem appellasti ? ad C&#x00E6;sarem ibis.&#x00B6;</ab>
<ab  n="13"> Et cum dies aliquot transacti essent, Agrippa rex et Bernice descenderunt C&#x00E6;saream ad salutandum Festum.</ab>
<ab  n="14"> Et cum dies plures ibi demorarentur, Festus regi indicavit de Paulo, dicens : Vir quidam est derelictus a Felice vinctus,</ab>
<ab  n="15"> de quo cum essem Jerosolymis, adierunt me principes sacerdotum et seniores Jud&#x00E6;orum, postulantes adversus illum damnationem.</ab>
<ab  n="16"> Ad quos respondi : Quia non est Romanis consuetudo damnare aliquem hominem priusquam is qui accusatur pr&#x00E6;sentes habeat accusatores, locumque defendendi accipiat ad abluenda crimina.</ab>
<ab  n="17"> Cum ergo huc convenissent sine ulla dilatione, sequenti die sedens pro tribunali, jussi adduci virum.</ab>
<ab  n="18"> De quo, cum stetissent accusatores, nullam causam deferebant, de quibus ego suspicabar malum.</ab>
<ab  n="19"> Qu&#x00E6;stiones vero quasdam de sua superstitione habebant adversus eum, et de quodam Jesu defuncto, quem affirmabat Paulus vivere.</ab>
<ab  n="20"> H&#x00E6;sitans autem ego de hujusmodi qu&#x00E6;stione, dicebam si vellet ire Jerosolymam, et ibi judicari de istis.</ab>
<ab  n="21"> Paulo autem appellante ut servaretur ad Augusti cognitionem, jussi servari eum, donec mittam eum ad C&#x00E6;sarem.</ab>
<ab  n="22"> Agrippa autem dixit ad Festum : Volebam et ipse hominem audire. Cras, inquit, audies eum.</ab>
<ab  n="23"> Altera autem die cum venisset Agrippa et Bernice cum multa ambitione, et introissent in auditorium cum tribunis et viris principalibus civitatis, jubente Festo, adductus est Paulus.</ab>
<ab  n="24"> Et dicit Festus : Agrippa rex, et omnes qui simul adestis nobiscum viri, videtis hunc de quo omnis multitudo Jud&#x00E6;orum interpellavit me Jerosolymis, petentes et acclamantes non oportere eum vivere amplius.</ab>
<ab  n="25"> Ego vere comperi nihil dignum morte eum admisisse. Ipso autem hoc appellante ad Augustum, judicavi mittere.</ab>
<ab  n="26"> De quo quid certum scribam domino, non habeo. Propter quod produxi eum ad vos, et maxime ad te, rex Agrippa, ut interrogatione facta habeam quid scribam.</ab>
<ab  n="27"> Sine ratione enim mihi videtur mittere vinctum, et causas ejus non significare.</ab>
</div>
<div type="chap" n="26">
<ab  n="1"> Agrippa vero ad Paulum ait : Permittitur tibi loqui pro temetipso. Tunc Paulus extenta manu c&#x0153;pit rationem reddere :</ab>
<ab  n="2"> De omnibus quibus accusor a Jud&#x00E6;is, rex Agrippa, &#x00E6;stimo me beatum apud te cum sim defensurus me hodie,</ab>
<ab  n="3"> maxime te sciente omnia, et qu&#x00E6; apud Jud&#x00E6;os sunt consuetudines et qu&#x00E6;stiones : propter quod obsecro patienter me audias.</ab>
<ab  n="4"> Et quidem vitam meam a juventute, qu&#x00E6; ab initio fuit in gente mea in Jerosolymis, noverunt omnes Jud&#x00E6;i :</ab>
<ab  n="5"> pr&#x00E6;scientes me ab initio (si velint testimonium perhibere) quoniam secundum certissimam sectam nostr&#x00E6; religionis vixi pharis&#x00E6;us.</ab>
<ab  n="6"> Et nunc, in spe qu&#x00E6; ad patres nostros repromissionis facta est a Deo, sto judicio subjectus :</ab>
<ab  n="7"> in quam duodecim tribus nostr&#x00E6; nocte ac die deservientes, sperant devenire. De qua spe accusor a Jud&#x00E6;is, rex.</ab>
<ab  n="8"> Quid incredibile judicatur apud vos, si Deus mortuos suscitat ?</ab>
<ab  n="9"> Et ego quidem existimaveram me adversus nomen Jesu Nazareni debere multa contraria agere,</ab>
<ab  n="10"> quod et feci Jerosolymis, et multos sanctorum ego in carceribus inclusi, a principibus sacerdotum potestate accepta : et cum occiderentur, detuli sententiam.</ab>
<ab  n="11"> Et per omnes synagogas frequenter puniens eos, compellebam blasphemare : et amplius insaniens in eos, persequebar usque in exteras civitates.</ab>
<ab  n="12"> In quibus dum irem Damascum cum potestate et permissu principum sacerdotum,</ab>
<ab  n="13"> die media in via vidi, rex, de c&#x00E6;lo supra splendorem solis circumfulsisse me lumen, et eos qui mecum simul erant.</ab>
<ab  n="14"> Omnesque nos cum decidissemus in terram, audivi vocem loquentem mihi hebraica lingua : Saule, Saule, quid me persequeris ? durum est tibi contra stimulum calcitrare.</ab>
<ab  n="15"> Ego autem dixi : Quis es, domine ? Dominus autem dixit : Ego sum Jesus, quem tu persequeris.</ab>
<ab  n="16"> Sed exsurge, et sta super pedes tuos : ad hoc enim apparui tibi, ut constituam te ministrum, et testem eorum qu&#x00E6; vidisti, et eorum quibus apparebo tibi,</ab>
<ab  n="17"> eripiens te de populo et gentibus, in quas nunc ego mitto te,</ab>
<ab  n="18"> aperire oculos eorum, ut convertantur a tenebris ad lucem, et de potestate Satan&#x00E6; ad Deum, ut accipiant remissionem peccatorum, et sortem inter sanctos, per fidem qu&#x00E6; est in me.</ab>
<ab  n="19"> Unde, rex Agrippa, non fui incredulus c&#x00E6;lesti visioni :</ab>
<ab  n="20"> sed his qui sunt Damasci primum, et Jerosolymis, et in omnem regionem Jud&#x00E6;&#x00E6;, et gentibus, annuntiabam, ut p&#x0153;nitentiam agerent, et converterentur ad Deum, digna p&#x0153;nitenti&#x00E6; opera facientes.</ab>
<ab  n="21"> Hac ex causa me Jud&#x00E6;i, cum essem in templo, comprehensum tentabant interficere.</ab>
<ab  n="22"> Auxilio autem adjutus Dei usque in hodiernum diem, sto, testificans minori atque majori, nihil extra dicens quam ea qu&#x00E6; prophet&#x00E6; locuti sunt futura esse, et Moyses,</ab>
<ab  n="23"> si passibilis Christus, si primus ex resurrectione mortuorum, lumen annuntiaturus est populo et gentibus.</ab>
<ab  n="24"> H&#x00E6;c loquente eo, et rationem reddente, Festus magna voce dixit : Insanis, Paule : mult&#x00E6; te litter&#x00E6; ad insaniam convertunt.</ab>
<ab  n="25"> Et Paulus : Non insanio, inquit, optime Feste, sed veritatis et sobrietatis verba loquor.</ab>
<ab  n="26"> Scit enim de his rex, ad quem et constanter loquor : latere enim eum nihil horum arbitror. Neque enim in angulo quidquam horum gestum est.</ab>
<ab  n="27"> Credis, rex Agrippa, prophetis ? Scio quia credis.</ab>
<ab  n="28"> Agrippa autem ad Paulum : In modico suades me christianum fieri.</ab>
<ab  n="29"> Et Paulus : Opto apud Deum, et in modico et in magno, non tantum te, sed etiam omnes qui audiunt hodie fieri tales, qualis et ego sum, exceptis vinculis his.</ab>
<ab  n="30"> Et exsurrexit rex, et pr&#x00E6;ses, et Bernice, et qui assidebant eis.</ab>
<ab  n="31"> Et cum secessissent, loquebantur ad invicem, dicentes : Quia nihil morte aut vinculis dignum quid fecit homo iste.</ab>
<ab  n="32"> Agrippa autem Festo dixit : Dimitti poterat homo hic, si non appellasset C&#x00E6;sarem.</ab>
</div>
<div type="chap" n="27">
<ab  n="1"> Ut autem judicatum est navigare eum in Italiam, et tradi Paulum cum reliquis custodiis centurioni nomine Julio cohortis August&#x00E6;,</ab>
<ab  n="2"> ascendentes navem Adrumetinam, incipientes navigare circa Asi&#x00E6; loca, sustulimus, perseverante nobiscum Aristarcho Macedone Thessalonicensi.</ab>
<ab  n="3"> Sequenti autem die devenimus Sidonem. Humane autem tractans Julius Paulum, permisit ad amicos ire, et curam sui agere.</ab>
<ab  n="4"> Et inde cum sustulissemus, subnavigavimus Cyprum, propterea quod essent venti contrarii.</ab>
<ab  n="5"> Et pelagus Cilici&#x00E6; et Pamphyli&#x00E6; navigantes, venimus Lystram, qu&#x00E6; est Lyci&#x00E6; :</ab>
<ab  n="6"> et ibi inveniens centurio navem Alexandrinam navigantem in Italiam, transposuit nos in eam.</ab>
<ab  n="7"> Et cum multis diebus tarde navigaremus, et vix devenissemus contra Gnidum, prohibente nos vento, adnavigavimus Cret&#x00E6; juxta Salmonem :</ab>
<ab  n="8"> et vix juxta navigantes, venimus in locum quemdam qui vocatur Boniportus, cui juxta erat civitas Thalassa.</ab>
<ab  n="9"> Multo autem tempore peracto, et cum jam non esset tuta navigatio eo quod et jejunium jam pr&#x00E6;teriisset, consolabatur eos Paulus,</ab>
<ab  n="10"> dicens eis : Viri, video quoniam cum injuria et multo damno non solum oneris, et navis, sed etiam animarum nostrarum incipit esse navigatio.</ab>
<ab  n="11"> Centurio autem gubernatori et nauclero magis credebat, quam his qu&#x00E6; a Paulo dicebantur.</ab>
<ab  n="12"> Et cum aptus portus non esset ad hiemandum, plurimi statuerunt consilium navigare inde, si quomodo possent, devenientes Ph&#x0153;nicen hiemare, portum Cret&#x00E6; respicientem ad Africum et ad Corum.</ab>
<ab  n="13"> Aspirante autem austro, &#x00E6;stimantes propositum se tenere, cum sustulissent de Asson, legebant Cretam.&#x00B6;</ab>
<ab  n="14"> Non post multum autem misit se contra ipsam ventus typhonicus, qui vocatur Euroaquilo.</ab>
<ab  n="15"> Cumque arrepta esset navis, et non posset conari in ventum, data nave flatibus, ferebamur.</ab>
<ab  n="16"> In insulam autem quamdam decurrentes, qu&#x00E6; vocatur Cauda, potuimus vix obtinere scapham.</ab>
<ab  n="17"> Qua sublata, adjutoriis utebantur, accingentes navem, timentes ne in Syrtim inciderent, summisso vase sic ferebantur.</ab>
<ab  n="18"> Valida autem nobis tempestate jactatis, sequenti die jactum fecerunt :</ab>
<ab  n="19"> et tertia die suis manibus armamenta navis projecerunt.</ab>
<ab  n="20"> Neque autem sole, neque sideribus apparentibus per plures dies, et tempestate non exigua imminente, jam ablata erat spes omnis salutis nostr&#x00E6;.</ab>
<ab  n="21"> Et cum multa jejunatio fuisset, tunc stans Paulus in medio eorum, dixit : Oportebat quidem, o viri, audito me, non tollere a Creta, lucrique facere injuriam hanc et jacturam.</ab>
<ab  n="22"> Et nunc suadeo vobis bono animo esse : amissio enim nullius anim&#x00E6; erit ex vobis, pr&#x00E6;terquam navis.</ab>
<ab  n="23"> Astitit enim mihi hac nocte angelus Dei, cujus sum ego, et cui deservio,</ab>
<ab  n="24"> dicens : Ne timeas, Paule : C&#x00E6;sari te oportet assistere : et ecce donavit tibi Deus omnes qui navigant tecum.</ab>
<ab  n="25"> Propter quod bono animo estote, viri : credo enim Deo quia sic erit, quemadmodum dictum est mihi.</ab>
<ab  n="26"> In insulam autem quamdam oportet nos devenire.</ab>
<ab  n="27"> Sed posteaquam quartadecima nox supervenit, navigantibus nobis in Adria circa mediam noctem, suspicabantur naut&#x00E6; apparere sibi aliquam regionem.</ab>
<ab  n="28"> Qui et summittentes bolidem, invenerunt passus viginti : et pusillum inde separati, invenerunt passus quindecim.</ab>
<ab  n="29"> Timentes autem ne in aspera loca incideremus, de puppi mittentes anchoras quatuor, optabant diem fieri.</ab>
<ab  n="30"> Nautis vero qu&#x00E6;rentibus fugere de navi, cum misissent scapham in mare, sub obtentu quasi inciperent a prora anchoras extendere,</ab>
<ab  n="31"> dixit Paulus centurioni et militibus : Nisi hi in navi manserint, vos salvi fieri non potestis.</ab>
<ab  n="32"> Tunc absciderunt milites funes scaph&#x00E6;, et passi sunt eam excidere.</ab>
<ab  n="33"> Et cum lux inciperet fieri, rogabat Paulus omnes sumere cibum, dicens : Quartadecima die hodie exspectantes jejuni permanetis, nihil accipientes.</ab>
<ab  n="34"> Propter quod rogo vos accipere cibum pro salute vestra : quia nullius vestrum capillus de capite peribit.</ab>
<ab  n="35"> Et cum h&#x00E6;c dixisset, sumens panem, gratias egit Deo in conspectu omnium : et cum fregisset, c&#x0153;pit manducare.</ab>
<ab  n="36"> Anim&#x00E6;quiores autem facti omnes, et ipsi sumpserunt cibum.</ab>
<ab  n="37"> Eramus vero univers&#x00E6; anim&#x00E6; in navi ducent&#x00E6; septuaginta sex.</ab>
<ab  n="38"> Et satiati cibo alleviabant navem, jactantes triticum in mare.</ab>
<ab  n="39"> Cum autem dies factus esset, terram non agnoscebant : sinum vero quemdam considerabant habentem littus, in quem cogitabant si possent ejicere navem.</ab>
<ab  n="40"> Et cum anchoras sustulissent, committebant se mari, simul laxantes juncturas gubernaculorum : et levato artemone secundum aur&#x00E6; flatum, tendebant ad littus.</ab>
<ab  n="41"> Et cum incidissemus in locum dithalassum, impegerunt navem : et prora quidem fixa manebat immobilis, puppis vero solvebatur a vi maris.</ab>
<ab  n="42"> Militum autem consilium fuit ut custodias occiderent, ne quis cum enatasset, effugeret.</ab>
<ab  n="43"> Centurio autem volens servare Paulum, prohibuit fieri : jussitque eos qui possent natare, emittere se primos, et evadere, et ad terram exire :</ab>
<ab  n="44"> et ceteros, alios in tabulis ferebant, quosdam super ea qu&#x00E6; de navi erant. Et sic factum est, ut omnes anim&#x00E6; evaderent ad terram.</ab>
</div>
<div type="chap" n="28">
<ab  n="1"> Et cum evasissemus, tunc cognovimus quia Melita insula vocabatur. Barbari vero pr&#x00E6;stabant non modicam humanitatem nobis.</ab>
<ab  n="2"> Accensa enim pyra, reficiebant nos omnes propter imbrem qui imminebat, et frigus.</ab>
<ab  n="3"> Cum congregasset autem Paulus sarmentorum aliquantam multitudinem, et imposuisset super ignem, vipera a calore cum processisset, invasit manum ejus.</ab>
<ab  n="4"> Ut vero viderunt barbari pendentem bestiam de manu ejus, ad invicem dicebant : Utique homicida est homo hic, qui cum evaserit de mari, ultio non sinit eum vivere.</ab>
<ab  n="5"> Et ille quidem excutiens bestiam in ignem, nihil mali passus est.</ab>
<ab  n="6"> At illi existimabant eum in tumorem convertendum, et subito casurum et mori. Diu autem illis exspectantibus, et videntibus nihil mali in eo fieri, convertentes se, dicebant eum esse deum.</ab>
<ab  n="7"> In locis autem illis erant pr&#x00E6;dia principis insul&#x00E6;, nomine Publii, qui nos suscipiens, triduo benigne exhibuit.</ab>
<ab  n="8"> Contigit autem patrem Publii febribus et dysenteria vexatum jacere. Ad quem Paulus intravit : et cum orasset, et imposuisset ei manus, salvavit eum.</ab>
<ab  n="9"> Quo facto, omnes qui in insula habebant infirmitates, accedebant, et curabantur :</ab>
<ab  n="10"> qui etiam multis honoribus nos honoraverunt, et navigantibus imposuerunt qu&#x00E6; necessaria erant.&#x00B6;</ab>
<ab  n="11"> Post menses autem tres navigavimus in navi Alexandrina, qu&#x00E6; in insula hiemaverat, cui erat insigne Castorum.</ab>
<ab  n="12"> Et cum venissemus Syracusam, mansimus ibi triduo.</ab>
<ab  n="13"> Inde circumlegentes devenimus Rhegium : et post unum diem, flante austro, secunda die venimus Puteolos :</ab>
<ab  n="14"> ubi inventis fratribus rogati sumus manere apud eos dies septem : et sic venimus Romam.</ab>
<ab  n="15"> Et inde cum audissent fratres, occurrerunt nobis usque ad Appii forum, ac tres Tabernas. Quos cum vidisset Paulus, gratias agens Deo, accepit fiduciam.</ab>
<ab  n="16"> Cum autem venissemus Romam, permissum est Paulo manere sibimet cum custodiente se milite.&#x00B6;</ab>
<ab  n="17"> Post tertium autem diem convocavit primos Jud&#x00E6;orum. Cumque convenissent, dicebat eis : Ego, viri fratres, nihil adversus plebem faciens, aut morem paternum, vinctus ab Jerosolymis traditus sum in manus Romanorum,</ab>
<ab  n="18"> qui cum interrogationem de me habuissent, voluerunt me dimittere, eo quod nulla esset causa mortis in me.</ab>
<ab  n="19"> Contradicentibus autem Jud&#x00E6;is, coactus sum appellare C&#x00E6;sarem, non quasi gentem meam habens aliquid accusare.</ab>
<ab  n="20"> Propter hanc igitur causam rogavi vos videre, et alloqui. Propter spem enim Isra&#x00EB;l catena hac circumdatus sum.</ab>
<ab  n="21"> At illi dixerunt ad eum : Nos neque litteras accepimus de te a Jud&#x00E6;a, neque adveniens aliquis fratrum nuntiavit, aut locutus est quid de te malum.</ab>
<ab  n="22"> Rogamus autem a te audire qu&#x00E6; sentis : nam de secta hac notum est nobis quia ubique ei contradicitur.</ab>
<ab  n="23"> Cum constituissent autem illi diem, venerunt ad eum in hospitium plurimi, quibus exponebat testificans regnum Dei, suadensque eis de Jesu ex lege Moysi et prophetis a mane usque ad vesperam.</ab>
<ab  n="24"> Et quidam credebant his qu&#x00E6; dicebantur : quidam vero non credebant.</ab>
<ab  n="25"> Cumque invicem non essent consentientes, discedebant, dicente Paulo unum verbum : Quia bene Spiritus Sanctus locutus est per Isaiam prophetam ad patres nostros,</ab>
<ab  n="26"> dicens : Vade ad populum istum, et dic ad eos : [Aure audietis, et non intelligetis,/ et videntes videbitis, et non perspicietis./</ab>
<ab  n="27"> Incrassatum est enim cor populi hujus,/ et auribus graviter audierunt,/ et oculos suos compresserunt :/ ne forte videant oculis,/ et auribus audiant,/ et corde intelligant, et convertantur,/ et sanem eos.]</ab>
<ab  n="28"> Notum ergo sit vobis, quoniam gentibus missum est hoc salutare Dei, et ipsi audient.</ab>
<ab  n="29"> Et cum h&#x00E6;c dixisset, exierunt ab eo Jud&#x00E6;i, multam habentes inter se qu&#x00E6;stionem.&#x00B6;</ab>
<ab  n="30"> Mansit autem biennio toto in suo conducto : et suscipiebat omnes qui ingrediebantur ad eum,</ab>
<ab  n="31"> pr&#x00E6;dicans regnum Dei, et docens qu&#x00E6; sunt de Domino Jesu Christo cum omni fiducia, sine prohibitione.</ab>
</div>
</div>
